PETIT GUIDE DU CONGO GASTRONOMIQUE [Gallinacé Ardent]

A Sébastien K. Degorce, l’instigateur du crime.

De la paume de la main, le Docteur écrasa un moustique sur son cou. Puis il sortit un mouchoir et s’essuya la sueur qui coulait sur sa peau rougie.

« Quel pays, seigneur... Quel pays ».

Sur le port d’arrivée de Tabémashoka, le Blanc, tout fraîchement débarqué de la passerelle du bateau, se retrouvait entouré d’une ribambelle de négrillons aux grosses lèvres rosâtres (comme deux saucisses maladroitement collées), aux grands yeux d’enfants candides et au sourire ahuri. Innombrables, grouillants comme des cloportes, bruyants et puants. Si seulement ils pouvaient cacher leur nudité ! Mais non, ils étaient tous torse nu, en pagne dans le meilleur des cas. Un certain nombre d’entre eux avaient tout de même tenté de s’habiller à l’occidentale, à l’image du colonisateur blanc. Il en résultait d’effroyables combinaisons de bras de chemise, de monocles et de canotiers qui juraient avec les colliers de perles, les os dans le nez et les boucles d’oreilles en fer-blanc. Certains portaient même les guêtres à même le dos du pied, sans chaussure. Répugnant. Le Docteur héla un porte-bagage dégingandé, aux bras ballants, au sourire encore plus baveux que les autres.

« Eh ! Toi ! Toi y en a porter bagage de Blanc ! Toi recevoir 3 francs ! Y en a bon salaire ! »

Pendant la longue traversée sur le Pachacamac, au large des côtes africaines, le Docteur avait eu largement le temps de travailler sur sa méthode Assimil Banania en 100 leçons. Il suffisait de mettre tous les verbes à l’infinitif, de transformer les formes atones (je / tu / il) des pronoms en formes toniques (moi / toi / lui), et de coller du « y en a » à tout bout de champ.

Les pupilles rondes et noires comme des olives sur du blanc d’œuf, le grand Noir prit la lourde valise du Blanc.

« Wou làlà ! » articula-t-il bêtement. « Missié y en a avoir valise très lourde !

-          Ca y en a être outils de travail » grimaça le Blanc. « Et maintenant, la ferme ! »

***

Le Docteur déplia la grande carte du Congo Belge. Les fleuves, les villages, les terra incognitae... Un cercle avait été tracé autour d’un petit bourg, Koloshwala. C’était le but ultime du Blanc ventripotent, à la chemise blanche tachée de sueur, collante et odorante. Il replia la carte, ses petits yeux bleus porcins s’étant resserrés. « A nous deux Coco ! » chuinta-t-il.

***

Le petit négrillon sortit de la case. Il faisait à peine 1m45. Il écarquilla ses grands yeux de gamin naïf et peureux. Le Docteur, avec un grand sourire, le contemplait.

« Bonjour Coco ! » lanca-t-il jovialement.

« Missié y en a être qui ? » répondit l’autre, circonspect, encore ébloui par le passage entre l’obscurité de la case et le dehors.

- Missié y en a s’appeler Hannibal Lecter. Et Missié avoir très faim »

Sans se hâter, il sortit tranquillement un gigantesque hachoir de boucher de sa valise. Coco écarquilla encore plus ses grands yeux comme des boules de loto.

-          Missié veut tuer gentil Noir ? Missié venu à Koloshwala rien que pour boulotter gentil Noir Coco ?

-          Tout juste Auguste »

Le Docteur Lecter abattit de toutes ses forces le hachoir sur le crâne du pauvre petit Nègre. Les derniers mots de sa victime furent : « Tintin !! »

Ce soir, c’est bombance pour Hannibal. Un vrai petit gueuleton, le premier sur le continent africain. Champagne.

***

Le Docteur Lecter finissait de se curer les dents. Il avait dans son assiette les restes de la carcasse de Coco : la cage thoracique grande ouverte. Chaque os avait été bien récuré, sucé, assimilé. Ça avait été délicieux (et ce petit goût de manioc arrangeait tout). Coco était maintenant en train d’être digéré. La cuisson aux fines herbes avait pris quelques heures, tout de même. On n’a pas rien sans rien. Les villageois de Koloshwala étaient restés à distance, horrifiés. Ils n’avaient pas osé intervenir, et considéraient le Docteur avec une terreur superstitieuse. Pas de problème, il  les boufferait après... sous sa nouvelle forme.

Dans la nuit lourde et épicée, des bruits de pas résonnèrent. Dans l’embrasure de la porte, un jeune homme apparut. Il portait un imperméable déchiré, un pantalon de golf élimé et troué. Il n’était pas bien large, mais ses yeux, malgré les cernes profondes, étaient vifs et mobiles, loin de l’indolence des natifs du pays. Il tenait un fox-terrier blanc complètement bouffi sous le bras droit. Le jeune homme haletait, visiblement hors d’haleine.

« Je vous tiens enfin, scélérat ! » eut-il la force d’articuler. Le vent chargé d’opium de la nuit africaine fit vaciller un peu la drôle de houppe qui lui agrémentait la tête, panache de cheveux comme dressé au gel, inamovible.

-          Mon cher Tintin... » grasseya Lecter. « Pourquoi ne pas vous asseoir ? Nous pourrons alors discuter tranquillement, et je pourrai répondre à toutes les nécessaires questions que vous vous posez à mon sujet.

-          Il n’en est pas question, forban ! » s’offusqua l’autre. Il allait continuer, quand un gémissement suraigu du fox-terrier l’arrêta. « Saperlipopette,tiens bon, Milou ! Je sais que tu as soif ! » Et le dénommé Tintin sortit une flasque de whisky de sa poche, retira le bouchon, et enfourna le goulot directement dans la gueule du chien.

-          Votre limier m’a l’air bien usé, mon cher Tintin... Avec un tel atout, comment avez-vous fini par me retrouver ? Comment votre brave Milou a-t-il bien pu me pister ? »

-          Il est vrai qu’à force de côtoyer le capitaine Haddock, qui laissait sans cesse traîner des verres pleins de whisky irlandais, mon pauvre chien est devenu complètement alcoolique. Il a besoin de sa rasade quotidienne d’alcool, il ne dessoûle plus. » Le chien Milou était effectivement devenu une sorte de saucissonade obèse et sale, la robe autrefois blanche devenue souillée et pelucheuse. Les yeux étaient gonflés, comme s’il avait fait une rechute de psittacose. Il tétait goûlument la boisson contenue dans la flasque, comme si sa vie en dépendait.

-          Mais cela ne l’a pas empêché de suivre votre trace, Docteur... dans ses moments de conscience claire » continuait le blanc-bec, qui tendait à présent un pistolet Browning vers son ennemi. « Nous vous avons pisté d’album en album, d’aventure en aventure... Vous nous avez vraiment donné du fil à retordre. Vous étiez insaisissable... Derrière vous, vous laissiez systématiquement un tas d’os de ce qui fut autrefois un personnage de mes aventures...

-          Laissez-moi continuer » fit gourmandement le Docteur. « Je me souviens... Mon premier exploit a été de dévorer le petit Tchang, avec accompagnement de nouilles et sauce Nuoc-Nam. Un petit delicatessen asiatique pour commencer... Ensuite ce fut un pot-au-feu du Capitaine Haddock. La viande sentait fort le vieux cuir et les embruns, il fallait mastiquer. Mais quel consistance ligamenteuse et juteuse ! »

Tintin regardait le Docteur continuer sa logorrhée sirupeuse avec des yeux agrandis d’horreur. Il se mettait à trembler comme une feuille. Il touchait à l’extrême limite de ses nerfs. Il allait tirer, éliminer définitivement ce démon. Mais non, Hannibal continuait monotonement, d’une voix de serpent, hypnotique :

-          Puis ce fut le tour du Professeur Tournesol, marinade excellente, avec le pendule en dragée et les lunettes crissantes sous la dent... Senhor Oliveira, et son réjouissant goût d’huile d’olive et de morue. Les Dupondt, poulaille faisandée, dure, obstinée. La Castafiore, goût de volaille écervelée, genre perdrix en surpoids incapable de voler mais roucoulant bien fort. Avec de la menthe ça attendrit toutefois. Une petite tortilla de Général Alcazar, et ça passe tout seul. Et du Szut pris en Rollmops, avec ensuite un petit cuissot de Rastapopoulos en dessert, parfumé à l’ouzo et la moussaka... »

-          ASSEZ ! » hurla le jeune homme, ébranlé dans ses fondations les plus profondes. « POURQUOI ? Pourquoi nous torturer ainsi ? Pourquoi avoir mangé tous mes amis... Il n’en reste plus un seul... Vous avez tout détruit... Même Coco, le dernier de mes premiers compagnons... Mon boy au Congo... Innocent, comme les autres...

-          C’est que j’ai toujours été un grand fan de votre œuvre, Monsieur Tintin. Votre ténacité, votre droiture me plaisait bien. C’est ainsi qu’un beau jour, j’ai décidé d’absorber votre univers. En le grignotant petit à petit, le boulottant bouchée après bouchée. Maintenant, il ne reste plus que vous, et votre clebs misérable. » A ses mots, Milou dans un spasme vomit un flot malodorant de Canigou et de Johnny Walker mélangés.

-          C’en est assez, monstre ! » Tintin avait de grands yeux de datura, fixes, tremblant comme des cellules au microscope. « Je vais devoir vous supprimer, vous vous rendez compte. La rédaction du Petit Vingtième ne sera pas contente, mais tant pis : vous me poussez à inaugurer mon premier meurtre de sang-froid.

-          Rassurez-vous mon cher, moi-même, j’en suis à mon 95ème et je me porte très bien ! » s’esclaffa le Docteur diabolique. « Sic transit gloria mundi ! »

Et empoignant à sa cuisse la machette thaïlandaise qui ne le quittait jamais, il jeta le projectile avec la précision d’un Navajo. La lame s’enfonça perpendiculairement dans le front du jeune Belge, qui lâcha un aaaakh ! non répertorié dans l’annuaire autorisé des canons de l’onomatopée franco-belge. Vif comme le cobra, Hannibal Lecter avait déjà saisi de ses doigts boudinés le pauvre chien Milou, à peine capable de réagir dans ses rêves éthyliques. D’une rapide torsion du poignet, le Docteur brisa les cervicales du canin.

C’en était fini des aventures de Tintin et Milou.

Le festin fut délicieux. Lecter ingéra tout, jusqu’à la cervelle du malheureux reporter. Il constata à cette occasion que le défunt avait planté une demi-douzaine d’allumettes dans sa chevelure avant de garantir la verticalité de sa houppe. « Rah le salopiot » avait sifflé le Docteur, admiratif. Ingénieux procédé... qui ne faisait que rajouter au splendide régal des papilles... Un léger arôme de bière et de frites, avec un gout braisé style grillade de scout... Une fois !

***

Avec la grâce printanière de l’hippopotame repu, Hannibal Lecter quitta la table. Il sortit en-dehors de la case afin de sentir sur lui, sur son nouveau corps, la quiétude vibrante du dôme étoilé de la nuit africaine. Un parfum d’épices flottait. Les habitants de Koloshwala se tenaient à distance, terrorisés. L’un d’entre eux murmura : « Dire qu’en Europe, tous les petits Blancs y en a être comme Hannibal Lecter... »

Mais lui n’en avait cure. Il avait finalement dévoré, outre la totalité des personnages des aventures de Tintin, le protagoniste lui-même ainsi que son chien fidèle (revenu aux oignons et fines herbes). Il rota bruyamment, sourit face au ciel nocturne. Un petit effort de concentration, et hop ! Toute la physiognomie du bon Docteur se transforma en celle de Tintin, corpulence et vêtements compris. Il avait tout assimilé. Alors il s’amusa à se changer en Haddock, en Castafiore, en Rastapopoulos... Il les possédait tous, à présent. Il pouvait prendre toutes les formes qu’il lui convenait de prendre : caméléon eternel, il connaissait les plus hautes arcanes de la création d’Hergé. Polymorphe, métamorphe, il allait maintenant remettre de l’ordre dans l’univers de Tintin. Y introduire... une subtile louche de pourriture. Il réarrangerait tous les albums, envahirait les rêves des jeunes lecteurs, leur pourrirait l’imagination, la corromprait avec un plaisir vicieux et précis.

Quand Hannibal Lecter devient Tintin, les murs de notre enfance volent en éclats. L’appétit rouge sang s’installe dans le creux de l’estomac des enfants. Et alors...

Light Trap [Gallinacé Ardent]

« Your body losing more sensations... » (Scorn, Evanescence)

Quand le petit bonhomme du feu piéton devint rouge, les passants traversèrent.

(couleur cheddar orange vif, éclatant)

Peuple d’insectes aux yeux ronds, lunettes infrarouges fichées dans l’orbite.

Un camion de pompiers passa dans la rue adjacente : gros bolide violet fonçant sur l’asphalte orange tachée de vert, gyrophare rosâtre lançant des pulsations. La sirène criait dans l’air. Normalement. Heureusement, les sons, eux, n’avaient pas altérés.

Louis finissait de fumer sa cigarette céruléenne. Le bout bleuissait de chaleur. Il était sur son balcon, il regardait la rue. Sans protection. Décidé à affronter l’immonde spectacle. Calmement, il se ralluma une deuxième cigarette avec le bout de la première. Il ressentait le besoin de fumer. Il cracha la fumée lie-de-vin de la première bouffée, qui allait se perdre dans le ciel moutarde du crépuscule. Ciel tout jaune, indescriptible, insupportable ; nécessité de regarder le sol, ne pas, ne pas lever les yeux : immensité de jaune canari, dans laquelle flottait un soleil noir, tout noir, trou noir percé, impact noir de balle dans la gelée jaunâtre de l’azur. En contrebas, Louis voyait la chaussée orange vif tachée de pustules pistache, se moutonner d’un patchwork multicolore (les passants), mouvant et évoluant comme les polyèdres d’un kaléïdoscope (rien d’humain, rien d’humain). De sa terrasse il voyait un grand arbre au coin de la rue, son tronc mauve et son feuillage rose bonbon blessait la vue. L’observateur se pinça l’arète du nez entre le pouce et l’index. La migraine montait, lui vrillait des langues de métal dans la pupille. Mais il voulait contempler, encore. Contempler ce qu’était devenu le monde.

Il avait décidé de ne pas mettre ses lunettes infrarouges. Juste pour une fois. Retirer le filtre entre soi et l’extérieur. Bien entendu, le port de ces bésicles rondulaires était obligatoire. Ne pas les porter, c’était s’exposer à la désorientation, le délire, les hallucinations, la destruction de la cornée. Sans compter les lourdes amendes infligées par la police. On ne pouvait tolérer les fous en contact direct avec la lumière folle, qui les rendait encore plus fous en retour. L’infrarouge était la protection ultime, la dernière barrière pour rester humain. Mais cela n’allait pas sans prix, sans inconvénients : l’infrarouge, aussi, était une crucifixion.

Les yeux de Louis étaient cernés d’une auréole couleur hématome (une couleur presque correcte, pour une fois). C’était la trace du caoutchouc qui cerclait les verres. Ventousé, incrusté sur la peau, le plastique souple tirait sur les tissus, occassionait de fortes migraines, élançait douloureusement le globe occulaire. Il donnait l’impression d’avoir deux coquillages vissés au regard en permanence. A cela s’ajoutait la fatigue visuelle de tout voir en mode spectre. L’infrarouge faisait plonger dans un univers de rouge et de noir et de blanc : aplatissait les contours, fondait tout dans une sorte de grammaire de formes plates, sans relief, de pures lignes où l’on ne pouvaient plus distinguer l’humain de la chose. Mais que faire, sinon ? Retirer ses lunettes, c’était s’exposer à la couleur. La plus proche voisine de la douleur.

Un matin d’avril, en quelques secondes, toute la coloration du monde s’était altérée. La lumière du monde avait pourri. Comme un poste de télévision déréglé.

Ce qui était jaune devint vert, ce qui était vert devint noir, ce qui était noir devint rouge, ce qui était rouge devint blanc... Comme si on avait redistribué les cartes de la Création. Tout cela sans aucune logique, puisque tous les objets d’une même couleur ne réagissaient pas uniformément : des variantes éclosaient, sans aucune raison valable, même entre deux objets manufacturés, parfaitement semblables, du même coloris originaire. Mais non : l’un devenait kaki, l’autre grenadine... Pire encore, des variations pouvaient se manifester d’une minute ou d’une heure à l’autre, sur le même objet, le faisant passer du vermillon au magenta, du safran au bleu marine. La confusion était totale. Le premier jour du changement, l’on compta dans le monde des millions de morts. Accidents, pour la plupart. Devenus incapables de déchiffrer leur environnement devenu trop coloré, les Hommes s’étaient cognés partout comme des mouches sous cloche, s’étaient encastrés les uns dans les autres, dans la nature, dans des carambolages (vélos / motos / voitures / avions / bateaux) monstrueux. D’autres s’étaient mutilés, suicidés. Certains se crevaient les yeux pour faire cesser le hurlement des couleurs. Ils croyaient être devenus complètement déments. D’autres, plus malins, s’étaient efforcés de ne pas bouger. De rester absolument immobiles et cois. Attendre ; peut-être cela était-il une phase passagère ? La seconde vague de suicides survint le même jour, quand les Hommes comprirent que la situation ne connaîtrait plus d’évolution, mais plus encore quand grandit la douleur épouvantable de la nouvelle lumière sur leurs iris : céphalées implacables, perte sensorielle, vertiges, sens de l’espace devenu problématique... Et la peau devenue rouge vif, comme une tomate irradiante : comment ne pas vouloir la retirer, la peler ?

Toute la sphère humaine avait été sur le point d’être engloutie par le chaos. Mais de la même manière que l’œil s’habitue à déchiffrer l’obscurité, les Hommes avaient réussi à ignorer leur désorientation. Ils fermèrent les yeux.

Le lendemain, alors que les couleurs étaient toujours brouillées, les gens sortirent en masse de chez eux. Ils se prenaient dans les bras l’un de l’autre. Ils pleuraient. Ils se confessaient. Ils se sentaient reliés par la douleur. Ils comparaient leurs perceptions, se massaient leur orbites épuisées. Pansaient leurs blessures, aussi, quelquefois. Les Hommes étaient délavés, désarmés comme des nouveau-nés. Ils priaient. Le ciel pleuvait en grandes larmes mauves. La nuit devenait blanche. Les ongles bleus, la langue verte, la peau devenue fauve, le peuple se regardait, halluciné. Chacun était devenu un démon d’un autre âge, sans identification possible. On brûlait les cadavres, dans des grands brasiers d’émeraude, en pleurant des larmes pastel, colorées comme des berlingots.

***

Louis avait été un des enfants de cette période. Lui aussi avait vu la réalité se décomposer en aplats de couleurs, comme une toile de Van Gogh : taches de lumière sale, grossière, criarde. Lui aussi avait survécu. Il lui revenait parfois des rêves de la lumière d’avant : un ciel bleu, une mer verte, des feus rouges, des feus verts, tout à sa place. Mais il ne parvenait plus à percevoir si cela avait existé ou non... L’eau avait-elle été un jour transparente, ou avait-elle toujours été couleur sang ? Les lèvres ont-elles jamais été vermeilles au lieu de cette teinte marronâtre ? Le goût de la couleur véritable se transmet-elle par le baiser ? Les citrons ont-ils jamais été jaunes, au lieu de gris cendre ? Les fraises ont-elles jamais été rouges, au lieu d’être bleu Klein ? Le soleil a-t-il jamais brûlé de blancheur, plutôt que d’être une forge au noir ? Les rêves, réceptacles des sensations d’antan, devenaient au réveil des questionnements insurmontables. Est-ce que cette couleur a existé ? Y a-t-il eu une couleur véritable des choses, ou sont-elles condamnées à changer de teinte quand il leur plaît ? Y a-t-il eu une stabilité de la matière ? Est-ce que la lumiere a jamais été franche ?

C’était ce qui traversait le cerveau fatigué de Louis quand il fixait, sans ses lunettes, la rue striée de lueurs tranchantes, surnaturelles... il cherchait la vérité. Il cherchait la véritable couleur du monde. A quoi tout cela ressemblait-il avant de se corrompre ? Pour la millième fois, Louis tâchait de comprendre, de se souvenir. Pourquoi la lumière avait-elle changé ? Pourquoi était-on rentré dans ce qu’on avait appelé l’ère de l’Evanescence ? Nul ne le savait, nul ne l’avait jamais su.

En attendant, Louis : le monde, lentement mais sûrement, est en train de lui défoncer la cornée au sécateur. Les couleurs sont insupportables, le ciel canari s’est changé en étendue d’ocre palpitant, la ville se noie dans un halo fuchsia scintillant, la peau du fumeur se teinte de paillettes lapi-lazuli. L’expérimentation tout azimuth sur la texture des choses se poursuit. Louis rêve à une stabilisation. Un univers où les couleurs arrêteraient de changer. Et même si ce n’est plus la carnation originale, peu importe : du moment que l’on puisse assigner un chromatisme fixe aux objets. Si tout varie d’un instant à l’autre toutefois, aucun ancrage dans la réalité n’est possible. L’Humanité est condamnée à souffrir. A flotter.

Un projectile luminescent tombe du ciel, et s’écrase sur le trottoir. Bruit clair, mat, frissonnant. Louis jette son mégot, rentre à l’intérieur, referme la porte-fenêtre.

C’était un oiseau. Un oiseau en chute libre et qui s’est impacté au sol. L’Humanité a survécu au changement de lumière. Les animaux, cependant, ont payé un lourd tribu. Presque tout ce qui marchait sur la Terre est mort. Les bêtes n’ont pas supporté l’altération des couleurs. Du moins, toutes les bêtes dont le principal sens de prise sur le monde était la vue. Les oiseaux sont presque tous exterminés. Les rongeurs et les insectes prospèrent. Les poissons se portent bien. Les mammifères n’en finissent plus de crever. On en est à plusieurs centaines de milliards d’animaux morts. La Terre se dépeuple. La lumière corrompue chasse la vie. Les derniers élevages d’animaux se font dans l’obscurité la plus complète, les animaux (vaches, veaux, moutons, brebis...) ont les yeux bandés. Créatures parquées dans les sous-sols, elles auraient les yeux plus blancs que le lait qu’elles produiraient... si le lait n’était devenu cramoisi. Elles attendent dans le noir. Elles tremblent continuellement.

A présent, c’est comme si on avait planté des clous dans la paupière de Louis. Il a trop longtemps regardé dehors. Le nerf optique est comme un vermisseau de douleur dans l’écrin de l’orbite. Vite, il enfile ses lunettes infrarouges, reprend contact avec une vision agueusique, réduite à sa plus simple expression. Monde infrarouge, monde mort, utilitaire, sans aspérité, vision nocturne du soldat, vision de guerre, radar d’alien... Mais nécessite absolue. Sinon, impossibilite de se repérer.

Un tugudu ! informe Louis de l’arrivée d’un message sur son téléphone portable. Son frère cadet Auguste vient de le contacter. Premier signe depuis des mois. Le contenu : Viens ce soir à 20h à l’ancienne salle de cinéma Champollion. Auguste. Message sybillin habituel de l’interlocuteur. Son frère, toujours vivant lui aussi (nous sommes tous des survivants de l’Evanescence), a toujours eu ce ton lapidaire. Agaçant.

 Louis hésite. C’est peut-être encore une des lubies de son frère cadet Auguste : il avait été depuis petit pourchasseur de chimères, enthousiaste et malade, tâchant d’entraîner l’autre à toute force dans son délire. Son grand frère le suivait mollement, pour lui faire plaisir, pour veiller sur lui, le protéger. Voir à ce qu’il ne se tape pas trop fort contre la réalite. Ca finissait mal, souvent.

***

La dernière fois, Auguste l’avait convoqué (pas d’autre mots) à une heure du matin, dans un bar de Belleville. Louis s’était rendu au rendez-vous de mauvaise grâce, baîllant et jurant. Auguste, sous la lumière grailleuse du néon sanglant, s’était révelé frais comme un poisson de rivière. Il lui avait dit, sans introduction : « JE SAIS. Je sais pourquoi la Lumière s’est déréglée. Je l’ai ressenti. Il y a eu une déchirure dans l’espace et dans le temps ! »

Louis, le frère aîné, avait acquiescé d’un grognement en réajustant ses bésicles de vue. Mais l’autre avait continué :

« Oui. Oui. J’ai trouvé, j’en ai la certitude. Il y a une fracture dans la réalité. Et tu sais ce que c’est ?

-          Je suppose qu’à force de tirer la couverture du monde à soi, l’Humanité a déchiré le tissu du monde... » avait lancé Louis.

-          Il y a de ça ! » avait répliqué son frère, l’œil derrière les lunettes infrarouges rendu rond, plein et brillant par son excitation. « Ecoute-moi : tout le Mal du monde provient d’une fracture de plusieurs milliards de kilomètres de long... et d’un demi-micron de large, dans la structure même de la matière. »

Auguste le regarda un instant, les yeux plein d’ombre, la bouche ouverte, en attente. Louis ne répondait pas. Alors il s’était mouillé la moustache dans son bock de bière anthracite. L’aîné avait fini par faire :

-          Ecoute, je ne sais pas. Je ne comprends pas.

-          Mais si ! Une blessure dans la trame même des choses... De la même manière que nous avons détruit l’écosystème terrestre, nous avons détruit l’écosystème de la lumière... Fragilisant la matière, creusant malgré nous, sans la voir, sans le savoir, une tranchée infiniment longue, et infiniment étroite... Comme une cicatrice dans la réalité. Tu ne la ressens pas, par moments ? Moi j’en ai acquis la certitude ! Je l’ai vécue, là, en plein milieu du cœur. Un malaise indescriptible, une explosion de mal sous la poitrine... Ecoute, Louis (l’autre écoutait distraitement), je dois consacrer ma vie à combler la brèche... Peu importe comment. Je trouverai un moyen. Alors les couleurs redeviendront normales. »

A la table derrière eux, une femme horriblement maquillée d’aplats lépreux et cuivrés partit d’un formidable éclat de rire.

    ***

A 20h, comme convenu dans le message téléphonique, Louis se tenait devant la porte du Champollion. C’était une ancienne salle de cinéma, désaffectée depuis des années (depuis que voir faisait mal, en fait). Il se demandait encore ce qui l’avait poussé à répondre à la demande de son frère. La curiosité, peut-être. Mais aussi l’envie de le voir après 4 mois, de reprendre contact. Il fumait une cigarette beige en attendant.

Auguste arriva, silhouette mimosa. Il avait l’air surexcité, presque gourmand.

« Rentre ! Rentre vite dans la salle ! Tu vas voir, tu vas voir ! »

Les deux frères se tenaient en face l’un de l’autre, les lunettes rondes solidemment fichées sur le nez, comme en affrontement. Louis céda le premier, comme d’habitude :

-          Ok, Auguste. Je sais toujours pas ce que je fous ici, mais j’espère que je ne me suis pas déplacé pour rien. »

***

La salle était plongée dans l’obscurité. Une vraie obscurité, pensa avec émotion Louis. Il retira lentement ses lunettes infrarouges, pour vérifier. Il fut surpris : pas de taches verdoyantes, pas de résidus luminiques blanchâtres, non, une saine, entière, robuste ténèbre. Cela faisait des années que le noir n’avait été ainsi fait, de façon aussi parfaite, dans la vie de Louis. Le repos est dans l’ombre, se prit-il à penser un instant. Il entendit un cliquetis derrière lui : la caméra commença à se mettre en marche.

Sur toute la surface du mur, une image s’inscrivit. Crachotante, toussotante, striée de rides diverses, à la couleur un peu fondante, mais claire et nette, sans variations. Le titre : Gone with the wind. Autant en emporte le vent. Clark Gable apparaissait de manière extrêmement précise, la peau blanche, la moustache noire, dans toute la gloire de ses couleurs naturelles. C’était le miracle, l’heure divine. Louis sentit son corps s’engourdir, quitter la tension invraisemblable qui lui avait tordu les nerfs depuis tant d’années. Il se prenait à apprécier le film, ses saynètes surannées, la vibration sépia de la pellicule, les amples robes de Scarlett O’hara, la gomina sur le crâne de Rhett Butler, brillante, juste – juste, juste, juste, la bonne couleur, exactitude, le temps jadis ressurgit comme une bouffée d’orgueil, les poils se hérissent, l’œil se dilate, on rêve en étant éveillé, le corps se moule dans le fauteuil, Louis rentre dans une sorte de transe silencieuse, émerveillée, étendue à l’infini. L’incendie d’Atlanta lui réchauffa la rétine anesthésiée par les couleurs bâtardes du dehors : ici, de la vraie flamme, jaune, orangée, trémulante, impatiente, de la teinte correcte, flambante, léchante, le vrai incendie qui peuplait les nuits de Louis... La vraie couleur retrouvée. Et il en pleurait de joie.

Auguste était sur le fauteuil à droite de son frère, comme un souffle. Tous les deux, enfin réunis, la bouche ouverte vers les images en mouvement, ils regardaient. Ils étaient captivés, enlevés par l’histoire, reflet ancien, évanoui, étrange, d’un monde qu’ils n’avaient jamais connu, peinture de Lascaux, main tendue par-dessus les décennies, sourire du futur. Tout le goût suranné de l’enfance retrouvé à volonté.

L’envol dura longtemps. A un moment donné, Auguste avait commencé à parler :

« Tu vois, Louis, j’ai constaté que les vieux films résistaient à l’Evanescence. A la corruption généralisée des couleurs. J’ai pu constater : les films récents ne résistent pas. Et plus ils sont contemporains, plus ils se souillent de taches de lumière indélébiles... Le travail du temps ne les a pas encore rendus intouchables. »

Louis jeta un regard vers son frère, à sa droite. Il avait le visage comme saisi d’extase, immobile, presque mort, les yeux sans lunettes seuls palpitants.

«  Tu vois, ces acteurs sont tous morts au siècle dernier. Et ils vibrent encore, ils impriment la toile, ils franchissent la mort pour nous tendre la main, pour nous relier à tous ceux des temps anciens qui ont ete émus par leur histoire... Les fantômes nous parlent, ils triomphent de la lumière car ils savent la chevaucher, visages et corps de photons, ils sont plus forts que la perception immédiate de la réalité car ils savent prendre des chemins de traverse... Ils ne sont pas directs, ils nous parlent de l’au-delà, ils sont rompus à cet exercice. Ils nous mettent en transe médiumnique, nous sommes seuls ici dans le noir, et nous les voyons. Nous les voyons comme nous n’avons jamais vu personne. Nous les voyons dans toute leur surréalité, le grain de leur peau, de leur peau devenue poussière depuis des années, nous rentrons en communion avec les morts, et même la lumière corrompue ne peut nous dérober cette expérience intime, cette merveille... Ils résistent. Et c’est de là que nous pouvons repartir. »

 « Frankly, my dear, I don’t give a damn » sembla répondre le phlegmatique Rhett Butler avant de disparaître dans la brume. Le fantôme a rejoint sa zone d’ombre, il ne reste que la châtelaine pour pleurer, et espérer. Espérer.

« Tomorrow is another day » articule silencieusement Auguste en même temps que Scarlett O’Hara. Visiblement, il connaît le film par coeur. Le mot THE END perfore l’ecran. Les lumières se rallument, tout redevient pourpre et marronâtre et vert d’eau. Les infâmes couleurs refluent, frustrées d’avoir été écartées pendant 224 longues minutes. Mais qu’importe : Louis est éternellement reconnaissant de ce moment de grâce véritable dans un environnement de fausseté absolue. Il serre longuement son frère dans ses bras, étreinte savoureuse, la première de leur existence. Unis par la même émotion. Sans lunettes.

***

Alors Louis devient un afficionado de ces projections secrètes au Champollion. La vraie vie est sur l’écran. Rêver, dormir, rester écarquillé, ouvert, comateux.Dès que les lumières s’allument, la souillure du réel revient.

Auguste a exigé la plus haute confidentialité. Il a raison : il serait fâcheux que des hordes d’Humains déboussolés  en viennent à attaquer l’ancienne salle de cinéma, exigeant à toute force le droit de rentrer. Pour l’instant, le Champollion reste le trésor des deux frères, espace privilegié où ils s’extraient de la coulure ambiante, où ils retrouvent par-delà l’abîme du temps le coloris authentique des choses, même passé au badigeon nostalgique de Pathé et d’Hollywood. Ici, la lumière est pure, archéologique. Surgie du fond des siècles, elle s’étale, dans le grésillement de la pellicule argentique, et elle entraîne les spectateurs dans son royaume. Royaume inviolable, hors du temps, de l’espace, refuge des choses passées, écrin de souvenirs, éternel éclat du renouvellement.

***

Un jour, Louis remarque quelque chose qui rampe sur sa cuisse. De dégoût, il se lève brusquement, perdant tout contact avec la facétie consentieuse et aérienne de Fred Astaire dansant sur l’écran.

« Aaah, mais qu’est-ce que c’est que ÇA ? »

Auguste, qui est comme d’habitude aux côtés de son frère, le rassure :

« Ça ? C’est juste un Ver de Lumière.

-          Mais qu’est-ce que c’est ? » fait Louis hors de lui.

-          C’est une bestiole qui est apparue récemment dans le cinéma. Elle s’y sent parfaitement à l’aise. »

Louis se met à genoux. Il a juste le temps d’apercevoir un ver blanchâtre, gros comme une aubergine, disparaître entre deux sièges.

-          Mais qu’est-ce que c’est ? » répète-t-il.

-          Le Ver de Lumière ? Ca fait juste deux semaines que j’ai remarqué sa présence. Je ne pense pas que ce soit une espèce enregistrée d’ailleurs, les zoologues seraient comme fous s’ils venaient ici l’étudier. C’est moi qui ai trouvé le nom.

-          Mais ca vit ici ?? Au Champollion ?

-          Oui, uniquement au Champollion. Ca adore l’obscurité, la vraie – mais encore plus la lumière réfractée du projecteur. Je crois bien que ça s’en nourrit.

-          Mais bien sûr...

-          Tu es sceptique, mais je l’ai vu. La plupart des films que je projette, je les ai vus plusieurs fois. Et tu sais qu’à présent j’aime plutôt regarder ton visage passionné par les images... Absent et présent a la fois. Les yeux grand ouverts, au lieu d’évoluer dans l’univers de cécité et de douleur du quotidien... Et c’est comme ça que j’ai remarqué des mouvements discrets dans l’obscurité... »

Louis impatiente le coupe brusquement :

-          Mais qu’est-ce que ça fout dans un cinéma ??

-          Je te le dis : ça se nourrit des images. J’ai vu leurs gros yeux pédonculés. Les Vers de Lumière sont littéralement hypnotisés. Ils absorbent toute la lumière de l’écran. Ils en vivent. Ils ne font que ça. Leur suc, leur miel, c’est Max Linder, Charlie Chaplin, Harold Lloyd, Laurel et Hardy, Toshiro Mifune, Charlton Heston... Ils se tordent de plaisir. C’est leur nourriture. Comme nous. »

Sur l’écran, Fred Astaire a fini sa danse sur un sourire désarmant de goguenardise détendue. Au sommet de tous les fauteuils de la salle, il y a un énorme ver, palpitant, vibrionnant, à l’unisson.

***

Le plafond est bientôt constitué d’une énorme chrysalide. Nid gigantesque où les Vers de Lumiere batifolent lentement, pondent des œufs. Quelque chose se prépare.

Louis remarque un beau jour un phénomène bizarre. Lorsque les lampes se rallument, la lumière sale ne revient plus autant corrompre les formes et les reliefs. Les taches réapparaissent au bout de dix minutes seulement (au lieu de quelques secondes auparavant). Il s’en ouvre à son cadet, qui lui réplique :

-          Oui. J’ai remarqué. »

Auguste a l’air d’un clochard. Il pue, il n’est pas rasé, ses vêtements le collent, il sent mauvais de la bouche. Louis a bien compris qu’il passe ses jours et ses nuits au cinéma, dans cet univers de caverne, parmi ses fantômes qui lui réchauffent le coeur. Il est excessif. Mais comment ne pas le comprendre ? Comment ne pas être fasciné ? Auguste continue :

-          J’hésitais à t’en parler, mais... Je crois que les Vers de Lumière peuvent tenir en échec l’Evanescence. L’autre jour, j’en ai apporté un dehors, dans mes bras : il se recroquevillait, effrayé par l’exterieur... Toujours est-il que dans un rayon de 30 centimètres autour de la gueule du Ver, je pouvais voir le trottoir tout gris, couleur asphalte. Asphalte à l’ancienne, je veux dire – comme dans les films. Qu’est-ce que tu en dis ? »

Auguste bavait presque. Il attendait l’avis de son frère. Louis répondit, en chaussant ses lunettes infrarouges :

-          Ecoute, je sais que tu as toujours tendance à t’emballer pour rien. Moi, je pense que tu devrais exterminer ces sales bêtes une bonne fois pour toutes. On n’en a pas besoin, elles prolifèrent, elles peuvent être dangereuses... Arrête ton délire. Tu vas toujours trop loin, Auguste. »

Les yeux d’Auguste tremblaient, humides à l’air libre. Puis d’un seul coup, le petit frère attrapa la manche de son vis-à-vis, hurla « Suis-moi ! Tu ne comprends rien, tu n’as jamais rien compris, JAMAIS ! ». Il arracha les lunettes du nez de Louis, lui cria : « Tu n’as plus besoin de ça ! », et il les jeta dans un recoin. Sa main rendue disponible, Auguste extirpa avec dextérité un gros ver qui avait tissé sa toile dans un coin du cinéma. Avec son gros insecte gigotant dans la paume, il traîna Louis malgré lui hors du cinéma.

Dehors. Dans la pleine lumière grouillante de taches. Bitume couleur de salamandre, ciel couleur uniformément prune, passants binoclards à l’allure de revenants de train fantôme, semblant dégouliner de peinture, Auguste et Louis gribouillés d’une pellicule d’argent... Le contraste avec la salle de cinéma était impossible à ne pas ressentir. Le monde était une ratatouille de couleurs vomies par un Dieu ayant renié les Hommes.

-          Tu veux savoir ce que peuvent les Vers de Lumiere ? Regarde un peu ! »

Et d’un geste un peu raide, il darda le Ver vers le soleil - éternel trou noir aspirant le ciel ; entité désolée et lente, œil mort, orifice du néant. Le ver poussa un petit cri (à ce qu’il sembla à Louis). Et aussitôt, le soleil se réchauffa, devint une boule incandescente, blanche, triomphale, sans rival ni limite, volcan vivant et aveuglant, transpercant le ciel de ses rayons retrouvés. Les passants surpris se recroquevillèrent, comme des araignées passées à la flamme d’un briquet.

-          TU VOIS ? Tu comprends ? Nés de la poussière de la lumière, les Vers de Lumière ont la possibilité de dévorer l’Evanescence ! Ils peuvent rétablir l’équilibre ! Nourris de rayonnements sépia dans l’obscurité, ils peuvent absorber tout le chaos du monde. Issus de l’illusion, de la lanterne magique, de l’artifice, ils peuvent redonner à notre monde sa réalité ! Ils peuvent panser la plaie ! »

Il se tenait là, malodorant, la barbe en bataille, comme une sorte de petit surhomme, le bras tendu, le ridicule ver se dandinant en couinant sous le soleil devenu cuisant, les choses retrouvant leurs couleurs d’antan comme les joues de l’enfance. Les passants s’approchaient de lui comme d’une idole ombrageuse... Et Louis fasciné restait en face de lui, alors que le jour, le vrai jour se faisait dans un ciel rendu enfin à sa faible clarté bleutée, hors de la salle de projection, dans l’étreinte d’un monde que tous avaient appris à détester,mais qui pouvait par une sorte de miracle souterrain, né dans l’espace de nuit du cinéma, redonner à la matière tout son lustre et sa beauté. Ses vraies couleurs.

Oui, Louis voyait que son frère cadet avait deviné juste, en sa folle quête de la régénérescence de la lumière. A leur manière, les Vers de Lumière allaient tisser la trame du monde, restaurer l’unité, combler par la confection d’un cocon la fracture de plusieurs milliards de kilomètres de long... et d’un demi-micron de large.

Auguste et Louis savent que nous pouvons revivre encore, que nous pouvons sortir de l’égarement. Nous baigner, à nouveau, dans les rayons purs et incandescents d’un soleil qui n’a jamais cessé de briller pour nous.

Partie de chasse dominicale [Vinze]

Le fond de l’air est frais en ce mois d’octobre. Mais peu importe, mon métabolisme ne craint pas les variations de chaleur. Le sang sur mon visage et ma combinaison commence à sécher, souvenir de ma quatrième victime. Elle était bien trop proche de moi pour que je puisse dégainer mon fusil, peu adéquat pour un tir à bout portant. Je l’avais donc attendue, couteau à la main, caché derrière un arbre. D’un simple bond à son passage j’avais réussi à l’immobiliser avant de faire doucement glisser ma lame aiguisée le long de son cou. Il n’avait fallu que quelques instants pour que son sang ne submerge ses poumons et qu’elle ne rende son dernier soupir dans un râle chargé d’hémoglobine.

Je ne chasse que pour le sport, le plaisir de la traque. J’ai bien goûté la chair de l’animal lorsque j’en avais abattu un la première fois ; mais qu’elle soit crue ou cuite, sa viande avait un goût infect, de toute évidence impropre à la consommation. Je me contente donc d’un petit trophée pris sur chaque dépouille, pour garder le décompte de ma partie de chasse. Je pourrais prendre une tête et la faire empailler pour décorer mon antre mais je trouve cette bête particulièrement hideuse et ne désirerais pas voir un tel visage, à quelque heure de la journée. Je me contente d’un petit os, la dernière phalange du cinquième doigt de la main, que je dépiaute avec mon couteau pour en retirer la chair qui ne demande qu’à pourrir une fois séparée du reste du corps. Si la viande est peu goûteuse, je trouve le sang loin d’être désagréable en petite quantité et je lèche à chaque fois celui-ci sur ma lame avant de la ranger dans le fourreau à ma ceinture.

Le coin est sympathique : Les branches dansent au rythme du vent, semant dans une pluie ocre les feuilles qui viennent délicatement former un tapis au sol. Ce dernier amortit chacun de mes pas et me permet d’approcher le gibier sans qu’il ne risque de s’enfuir en entendant mon approche. La musique tout en bruissements de la forêt semble de nature à apaiser la faune locale qui se laisse abattre sans la moindre résistance, comme si cette mélodie endormait leur instinct de survie. La chasse en est presque ennuyeuse, trop facile pour un chasseur expérimenté tel que moi. S’il y a peu de chance que je revienne à nouveau ici, il n’est pas exclu que j’en touche un mot à mon club de chasse, ce terrain ferra un parfait lieu pour entraîner les débutants.

Je m’avance à pas feutrés, toujours à couvert des branches jusqu’à un amas de fougères au bord d’une allée de terre. Un couple et sa progéniture se profilent à l’horizon et je m’installe confortablement, à plat ventre, le canon du fusil au ras du sol, caché par les fougères ; il s’agit d’une prise à ne pas manquer. Je vérifie le chargeur de mon arme, un fusil à visée optique avec un silencieux.

Le mâle est sans doute un mâle alpha vu sa carrure, des épaules larges, une démarche assurée et un regard droit devant lui. La femelle aux mamelles généreuses garde un regard affectueux et protecteur sur sa petite qui batifole quelques mètres devant sur un engin à roues. Cette dernière est menue, les cheveux attachés en deux couettes, pédalant gaiement, un sourire fixé aux lèvres. C’est à ce moment que je repère un quatrième animal, d’une taille moindre, recouvert de fourrure et tenu en laisse par la femelle du groupe.

C’est le chien qui sent ma présence le premier, alors que sa maîtresse tente de calmer son excitation. Il est bizarre de remarquer que, quelle que soit la planète, l’instinct de survie semble être inversement proportionnel au niveau de développement technologique. Les humains soi-disant intelligents et évolués continuent à ignorer le danger de ma présence tandis qu’un animal aussi primitif que leur canidé est capable de sentir la menace qui pèse sur eux.

Difficile de se décider, j’hésite sur la stratégie à adopter. La logique du chasseur voudrait que j’abatte directement le mâle dominant qui représente en théorie la plus grande menace. Mais je commence à saisir un peu mieux le contour du comportement humain et il y a peu de chance qu’il soit vraiment dangereux. J’opte finalement pour une stratégie audacieuse mais bien plus ludique : instiller la terreur au risque de voir une proie m’échapper. Jusqu’à maintenant tout s’est toujours passé trop vite pour que mes victimes réalisent ce qui leur arrivait ; étudier leur comportement face au danger avéré pourrait se révéler riche d’enseignements.

J’aligne dans mon viseur la roue avant du vélo et tire mon premier coup. Transpercé d’une balle le pneu éclate et vient se coincer entre les rayons de la roue, ayant pour effet de la bloquer net. La fillette se retrouve propulsée, la tête par-dessus le guidon, la surprise sur son visage se teintant rapidement d’appréhension à mesure que le sol se rapproche de celui-ci. Si seulement j’avais eu l’idée de prendre une caméra pour immortaliser cet instant et pouvoir me le repasser au ralenti ! Ses dents viennent heurter le sol dans un claquement sec avant que le reste du visage ne vienne râper le sol fait de terre et de petits cailloux. Le reste du corps suit de près, s’affaissant mollement, comme une poupée de chiffon.

Il y a eu un petit moment de flottement, comme si le temps s’était suspendu un instant pour se remettre du choc, avant qu’une complainte stridente, faite de hurlements pleurnichards, ne s’élève du petit corps qui s’agite désormais de soubresauts. Au moment où je retire l’œil du viseur pour embrasser toute la scène de mon regard, les deux parents se sont déjà mis à courir en direction de l’enfant. Ils ne se doutent toujours de rien, le silencieux de mon fusil ayant réduit suffisamment le bruit de la déflagration pour qu’elle soit assimilable à l’explosion du pneu du vélo. Seul le chien n’est pas dupe, grognant dans ma direction, tirant sur la laisse qui le retient de me sauter dessus, essayant d’attirer l’attention de ses maîtres. Mais ceux-ci sont trop accaparés par leur fillette blessée pour s’occuper d’un animal réclamant de l’attention au moment qui semble le plus inopportun.

Je retiens ma respiration au moment de presser la détente afin de garder une trajectoire parfaite. Le turbulent animal pousse un petit jappement avant de tomber délicatement sur le flanc, le bruit de la chute presque entièrement amorti par le pelage de la bête. C’est probablement l’absence de tension sur sa laisse qui attire l’attention de sa maîtresse jusque-là focalisée sur sa fille. L’homme suit le regard sa femme et découvre presque en même temps qu’elle le cadavre de leur animal de compagnie. Le doute est désormais évanoui, ils savent qu’ils sont chassés et l’attente de leur réaction est un stimulant puissant ; je suis excité d’enfin découvrir quelle va être leur réaction.

L’homme vient de se redresser brusquement ; ses jambes flagellent et il balaye nerveusement les alentours du regard. Je peux lire sans difficulté l’angoisse et l’indécision dans son regard. À la simple façon dont le corps du chien est disposé, n’importe quel être se prétendant intelligent aurait dû déduire l’origine du coup de feu ; mais, comme je m’y attendais, il est dépourvu de toute jugeote et continue de fureter à la ronde du regard, complètement immobile, faisant preuve encore une fois de l’absence complète d’instinct de survie chez cette espèce.

La femme, quant à elle, semble un peu plus apte à la survie. Mais peut-être est-ce plutôt l’instinct maternel que celui de survie qui la pousse à agir. Quoi qu’il en soit, tandis que son compagnon était resté figé, elle avait attrapé sa fille dans ses bras et s’était mise à courir pour s’éloigner le plus loin possible du danger. Note pour plus tard : les femelles de cette espèce, tout du moins celles ayant déjà procréé, sont des cibles bien plus palpitantes, contrairement aux mâles qui apparemment ne représentent aucun challenge. Puisque le mâle semble attendre calmement la mort là où il se trouve, j’oriente ma ligne de mire vers la fugitive avant qu’elle ne soit définitivement hors de portée.

Un nouveau coup part, avalant la distance me séparant de la femme en un instant. La balle se fiche dans son mollet et, entraînée par son élan, elle s’écroule au sol, uniquement amortie par le corps de sa fille qu’elle tenait dans les bras et qui s’est retrouvée coincée entre sa mère et le sol. Dans une série de sanglots, elle entreprend de poursuivre sa fuite coûte que coûte, se traînant au sol en tenant sa fille inconsciente, ou déjà morte, d’un bras. Une dernière balle dans la nuque met fin à sa vaine tentative au milieu de l’allée dont la terre commence à se teinter de rouge.

Le regard de l’homme a cessé d’errer, il est désormais fixé dans ma direction. Il ne fait aucun doute qu’il a parfaitement entendu le cliquetis de la culasse, tout comme celui de la détonation malgré la présence du silencieux. Alors que je m’attendais à une charge haineuse et désespérée il n’en est rien. Il reste là, résigné, presque stoïque. Tout d’un coup, il tombe à genoux et fond en larme. Toute la faiblesse de son espèce se lit dans sa détresse, il ne luttera pas pour survivre. Il ne cesse d’implorer ma pitié entre deux sanglots, mais il ne la mérite pas ; seuls les vrais guerriers qui ne la demanderont sous aucun prétexte la méritent. Je me redresse de ma cachette et m’avance à découvert, pour qu’il puisse voir mon visage, le visage de la mort.

Je pense avoir fait le tour de cette planète, métaphoriquement bien sûr. La partie de chasse est sur le point de s’achever avec cette dernière cible. Je vais pouvoir retourner enfin chez moi, retrouver ma femme et mon fils. Même si une dizaine d’humains ne représente pas un trophée exceptionnel, je sais qu’ils seront fiers de moi. Cela fait partie du rôle d’éclaireur, on peut tomber sur une planète dangereusement hostile qui ne sera réservée qu’aux chasseurs les plus aguerris. Et on peut débarquer comme ici sur une charmante et pittoresque planète sans réelle challenge et qui sera probablement classée tout en bas de l’échelle des coins de chasse potentiels. Un terrain pour débutants sur lequel j’amènerai probablement mon fils pratiquer. Il sera bientôt en âge de passer le rite d’initiation et j’ai déjà repéré le fusil qui ferait un parfait cadeau pour son anniversaire à venir.

Je m’approche de ma dernière victime jusqu’à me trouver à un pas de lui. Il lève la tête dans ma direction et derrière le flot de larmes j’entraperçois une lueur d’incompréhension. D’ailleurs il finit par réussir à exprimer cette incompréhension en hoquetant cette question formée d’un simple mot « Pourquoi ? ». Il n’obtiendra comme seule réponse que le glissement de ma lame sur sa gorge.

Étrange ce besoin de justification. En quoi la connaissance de mes motivations aurait changé quoi que ce soit pour lui ? Il se serait vidé de son sang comme un porc de toute façon. Est-ce qu’il espérait que cette simple question me pousserait à m’interroger sur mes motivations et pourquoi pas à lui laisser la vie sauve ? C’était futile. Je sais très bien pourquoi je chasse, c’est tout simplement ma nature, la seule chose pour laquelle je sois fait et la seule chose pour laquelle je sois doué ; pas seulement doué, le meilleur. Je garde à chaque fois ancré dans ma mémoire la montée d’adrénaline de la traque, le cœur qui s’accélère quand la cible est dans le viseur, le triomphe de voir celle-ci s’affaler au sol, vaincue. Et puis aussi la redescente que je commence à ressentir, quand la chasse est finie et que je regagne serein mon vaisseau, cette plénitude enfin atteinte.

Je me mets en quête de mon vaisseau, il me reste une sacrée route à parcourir à travers les étoiles pour regagner mon chez-moi. Étonnamment je ne me rappelle pas clairement où je l’ai garé. Habituellement je n’ai jamais ce genre de problèmes, c’en serait presque inquiétant. Allons, je vais revenir sur mes pas et je finirai bien par le trouver, il ne peut pas être bien loin.

***

Extrait du journal télévisé du 12 janvier 2015 :

« Les experts psychiatriques ont rendu leurs conclusions dans l’affaire du chasseur fou qui a été déclaré irresponsable et sera interné dans un hôpital psychiatrique. Rappel des faits : il y a de cela trois mois, ce chasseur, père de famille, avait tué sa femme et son fils avant de s’en prendre à des promeneurs, faisant huit victimes supplémentaires et une fillette de cinq ans grièvement blessée. Des actes de mutilation et de cannibalisme étaient également retenus contre lui, ainsi que le meurtre d’un chien. Il avait été retrouvé couvert de sang, errant en bordure de forêt, ne semblant pas se souvenir du moindre de ses actes. Reconnu schizophrène, il est apparu durant l’enquête qu’il était persuadé être un predator, un des extraterrestres imaginés dans le film de science-fiction du même nom. »

Egoland [Diane]

Il y a toujours mille soleils à l’envers des nuages.

Proverbe Hindou.

            Samedi je rencontre Frederick, cette légende de producteur venu des bas quartiers, je lui annonce la couleur directement. Je lui dis avec un aplomb qui me fait peur : « je suis scénariste » et il sourit, me dévoilant ses dents aussi blanches que celles d’un pasteur évangéliste. Pendant que je serre sa main toute moite et squelettique, terminée par des doigts aux ongles oblongs et bombés, je vois dans ses petits yeux noirs qu’il s’imagine que « jeune femme scénariste » signifie obligatoirement que j’ai taillé des pipes à tire larigot, si possible à genoux pour bien rappeler le cliché, à tous les réalisateurs, producteurs et exécutifs croisés sur mon petit bout de chemin. Je me sens curieusement indignée par cette pensée qui visiblement l’anime dans l’intensité de ses yeux de goule, mais très rapidement je m’apaise car tout le monde sait que Frederick a l’habitude de sodomiser des adolescentes, pour la plupart consentantes. Il paraît qu’il se travestit lorsqu’il les prend, des rumeurs courent : il serait simplement vêtu de talons aiguilles rouges et d’un maquillage à la Marilyn. Je vois aussi dans son regard qu’il se dit que je suis très certainement lesbienne et que j’essaie de le cacher par honte, ou par pudeur. Autrement dit dans son monde et système de valeurs : je ne suis rien. Et ne deviendrai jamais personne dans le métier.

            Pourtant, dans cette soirée, je ne suis pas la seule négligeable. Telle actrice révélée dans la dernière sitcom à succès joue à la rigolote, super proche de son personnage. Telle actrice débutante et prometteuse porte son t-shirt Mickey Mouse délabré, une flûte de champagne à la main. Sa carrière a commencé dans des slashers, plus ou moins téléchargés sur le net avant leur sortie en salles. Elle m’énerve sur l’instant parce que tous les regards sont portés sur elle, deux mecs essaient de la brancher. Ils veulent en faire quelque chose qu’elle n’est pas, alors que je connais le scénariste du slasher qui l’a révélée comme Scream Queen. Et lui, il crève la dalle. Du moins, c’est ce qu’il prétend. D’ailleurs comme j’ai refusé de coucher avec lui, il a lancé une rumeur, comme quoi j’étais exclusivement homosexuelle, une irréductible, ce qui est plutôt accepté voire encouragé en apparence, à condition que cela ne soit pas trop voyant et que cela ne se discute pas. J’ai été choquée de découvrir le conservatisme dans ce milieu pourtant propice à toutes les libertés les plus outrageuses. Pourquoi faudrait-il en parler d’ailleurs ? Je ne suis même pas lesbienne. Ils croient ce qu’ils veulent. Bref. Après deux flûtes de champagne, je me retrouve dehors à attendre, toute seule, agrippée à mon portable, le taxi qui n’en finit pas d’arriver. Ils sortent tous plus ou moins ivres, ils sont scénaristes comme moi, acteurs, producteurs, ou ils postent des vidéos sur internet, et certains sont venus à cette soirée alors qu’ils ne font même pas partie du milieu du tout. L’un d’eux, un grand brun sec, chauve, à la barbe longue comme un gourou mystique, en jeans sales, chemise jaune délavée et sandalettes avec chaussettes très blanches, vient se mettre à côté de moi et me demande si je pourrais partager mon taxi. Je lui réponds gentiment que non, cela ne va, en aucun cas, être possible. Ses yeux de fous s’illuminent comme si j’avais appuyé sur un interrupteur quelque part. Il me dit : « ah bon », visiblement déçu et s’éloigne en me souhaitant une bonne nuit. Il ajoute une dernière chose juste avant que l’on se quitte : je ferais mieux de dormir nue ce soir, la chaleur sera étouffante vers 3 heures du matin. Bizarrement il a disparu dans un buisson, dans le noir et j’ai eu la sensation d’avoir rêvé tout cela dix minutes plus tard, quand mon taxi mexicain est arrivé et que j’avais très envie de faire pipi, à tel point que j’ai failli lui demander de s’arrêter pour faire directement sur le trottoir en plein boulevard, devant les putes, les flics, et leurs clients respectifs.

            Dimanche chez moi, tôt le matin j’allume mon MacBook neuf, sur lequel je travaille et je vois par la fenêtre que sur la grande façade blanche en face de ma porte d’entrée, de l’autre côté de la rue, quelqu’un a tagué le visage de Marilyn Monroe avec le costume du Che. Ce n’est pas très original. Ma mère appelle, elle me fait pleurer. Elle me dit de rentrer, que je vais finir par écrire des pornos si je continue. Elle me culpabilise, me rabaisse, me sous-entend que je ne peux rien faire sans elle, que j’ai encore besoin d’être accrochée à son sein sans quoi je vais mourir de faim. Elle me mine pour la journée, impossible de travailler. L’ordinateur reste allumé, inactif jusqu’au soir, sur des morceaux de textes nuls qui me font honte et qui ne racontent que du vide. Steven vient avec son petit ami et quelques nouilles chinoises en fin de soirée ce qui me détend, mais j’ai terriblement envie de pleurer, ce que je ne fais pas, sans quoi Steven le racontera sur son blog. Dans le noir, dans mon lit, vers minuit, j’entends des hélicoptères dans le ciel au-dessus de mon toit, des hélicoptères avec une lumière rouge, je les vois depuis ma fenêtre quand ils passent ensuite. Et je sens la pulsation de la ville, ses milliers de formes, de couleurs, comme un organe à part entière qui vit sous ma peau. Et qui fait communion avec mon propre rythme cardiaque.

            Lundi commence par Starbucks avec Andrew, qui ne boit que du thé, et qui me confie qu’il n’a pas l’intention de se casser le dos sur le tournage de cette prod, du niveau de la télé-réalité, que c’est une vraie merde, que personne n’y croit, que cela va être un four total, qu’en fait, tout le monde s’en fout (et c’est vrai, tout le monde s’en fout), que ça va être repoussé à l’été pour que personne ne s’aperçoive du massacre. Je remarque qu’il se ronge les ongles. Et qu’il passe son temps à regarder les seins et les culs des filles qui nous dépassent ou qui nous croisent. Pas une seule fois, il n’osera regarder mes seins ou mes fesses. Arrivés à la grande intersection, un clochard avec un feutre terrible, recouvert de suie et de crasse, se met à quelques mètres de nous, attendant que le signal WALK ne passe au vert. Ses yeux sont comme ceux d’un requin, qui brillent lugubrement au soleil. Il regarde un peu partout, et il ne sait pas où se mettre. Les gens qui attendent avec nous sont dégoûtés quand il se fait littéralement dessus et que ça dégouline hors de son pantalon troué, comme du Nutella en plus liquide. Quelque chose en moi prend cet homme en pitié, pendant que je le fuis tout aussi rapidement que les autres. Andrew me regarde avec un air « hello, toilettes publiques mon gars », très approprié.

            Le ciel se couvre vers 14 heures, le studio est ridiculement étriqué. Je rencontre Sven, le directeur de la photographie, entouré de mecs très occupés à qui il sert la visse un instant, puis prend une voix douce lorsqu’il doit s’adresser à moi ou à Andrew. Il pose des sacs poubelles, le front recouvert de sueur. Sa main est moite et sale. Ses ongles noirs, et il sent mauvais. J’ai surpris à  un moment donné Andrew en train de regarder le cul de Sven. C’était peut-être accidentel.

            Chez moi je fais lire ma production à Andrew, il imprime, et lorsque je lui demande s’il ne trouve pas ça mauvais, il me répond : « c’est déjà plus qu’espéré, à la réunion ça devrait passer ». Lorsqu’il part je me fais livrer une pizza par un petit mexicain très pressé. Personne ne m’appelle, ne me tweet, ne me dit rien. Je n’ai que la télévision pour me tenir compagnie, et cela me donne l’impression que c’est déjà un énorme cadeau que me fait la vie à cet instant. Cependant ce n’est pas suffisant car en cherchant mon portable dans mon sac, je ne le trouve pas. Mon cœur se serre. Je me souviens l’avoir tenu dans la main… lorsque j’étais au studio. Sans attendre j’enfile un pantalon, un pull et je sors en catastrophe, tous mes contacts, mes messages, toute ma vie est dans ce téléphone. Toute ma vie.

            Le gardien me laisse entrer. Je mets ma voiture juste en face des grandes portes, il me dit qu’elles sont ouvertes. Ce gardien me fait un petit sourire et des yeux rieurs. Il ressemble à Peter Sarsgaard je me dis, en plus beau. Peter que j’avais vu faire son jogging à Brooklyn une fois, et à qui j’avais crié « hey donne-moi le numéro de ton beau-frère, vas-y fais pas le bâtard ». Il m’avait fait un doigt d’honneur en guise de réponse. Ma phase Jake Gyllenhaal m’est totalement passée depuis. En réalité, les grandes portes ne sont pas du tout ouvertes. Seule la petite sur la droite l’est. Des mégots encore fumants sont par terre. J’entre dans le studio à la recherche de ce portable que je croyais être au fond de mon sac. J’avance dans ce labyrinthe de bois obscur et peu engageant, ces dédales dans lesquels la partie de ce que j’ai écrit va être tournée dans quelques jours, par des amateurs… Moi-même étant en quelque sorte une amatrice pour toujours qui finira certainement par écrire des absurdités sur Youtube depuis son appartement avec à peine cinquante vues par vidéos. Avec une image de lesbienne, en prime cadeau bonus.

            Sur une table je vois mon portable, intact, posé sur le bureau. Je l’allume et j’hallucine de voir la photo d’un pénis énorme comme photo d’écran verrouillé. C’est là qu’à côté, dans la pièce vide, j’entends des gémissements étranges. Intriguée, je poursuis mon investigation.

            Par un trou dans le contre-plaqué je vois Sven, nu, avec une dizaine d’hommes cagoulés qui tournent un porno avec une petite blonde menue recouverte de tatouages. Tous portent des couronnes de fleurs, des fausses roses pour la plupart, de toutes les couleurs. Celles de Sven sont bleues. Je n’en reviens pas. Son sexe ressemble étrangement à celui de la photo de mon écran verrouillé sur mon téléphone. Tout à coup, il sort un couteau de chasse et tous ses compagnons l’imitent. La fille s’allonge sur le sol, terrifiée, et met une main en avant, comme pour les supplier de ne pas la blesser. De son autre avant-bras, elle recouvre pudiquement sa poitrine. Le premier coup de couteau est porté par Sven qui grouine comme un porc en même temps et il est planté en plein ventre. Le bruit de la lame dans la chair me répugne et me terrifie au plus haut point. C’est un son particulièrement horrible à entendre la première fois. Elle hurle de douleur et de terreur. Elle crache du sang sur ses seins. Les autres coups de couteaux ne tardent pas à pleuvoir, tous s’y donnent à cœur joie, et lorsque je recule lentement, ne souhaitant pas voir le reste de la scène qui j’imagine finira par un démembrement à ce stade, voire pire, à du cannibalisme, j’entends bien une tronçonneuse se mettre en marche, donc mon intuition est la bonne. Le cœur battant, terrifiée, je marche à pas de souris vers la sortie, qui paraît se trouver à des kilomètres de là. Je la vois, elle est là, je peux la toucher et en même temps, il me semble qu’un voyage de plusieurs années lumières sera nécessaire pour l’atteindre. Je pense : « faut toujours que je me retrouve dans des trucs louches ou ma vie est en jeu, quelle merde ».

            Sven nu et ensanglanté déboule en me voyant à mi-parcours et à la vue de mon visage terrifié éclate de rire diaboliquement. Il semble possédé. Il me dit : « Renee qu’est-ce que vous faites ici» et il grogne encore une fois comme un porc. Les autres mecs déboulent derrière. Là, ni une ni deux, je cours, je fonce. Ils sont tous derrière moi, j’essaie d’entrer dans ma voiture mais ils me poursuivent, couteaux à la main, à poils en dessous de la taille, recouverts de sang. Je fonce vers le gardien qui ressemble à Sarsgaard, je crie « appelez la police » les larmes pleins les yeux, mon nez qui coule, la bave à la commissure des lèvres, comme un bébé sa bouillie. Derrière moi, ils courent aussi et le gardien me retient, je pleure dans ses bras, je crie, je n’en peux plus. Si j’avais su ça je ne serais jamais venue tenter ma chance ici je pense même. Jamais. Je veux ma mère, tout de suite ! Même si elle est chiante, je comprends soudain que ce n’était pas si mal que ça vivre dans une petite ville. Le gardien sort son arme, un taser et menace Sven à poils et ensanglanté derrière, ainsi que ses complices cagoulés. Sven reprend son souffle, rigole encore. Alors que je me cache derrière mon gardien incompétent qui tremble comme une feuille, il m’explique qu’il tourne un porno avec ses amis et je hurle au gardien que c’était un snuff movie. Le type ne sait même pas ce que c’est et n’a jamais eu la curiosité d’aller chercher sur le net ce genre de contenu. Je me demande de quelle grotte il sort.

            Et puis, comme par magie, derrière le groupe, je vois la fille blonde, leur victime, sortir hirsute, les cheveux dans tous les sens, recouverte d’un peignoir et d’un maquillage dégoulinant. Elle demande à tout le monde ce qui se passe. Elle est tout à fait perplexe et embêtée, recouverte de sang et d’autres substances dont je ne veux même pas imaginer la provenance et qui à l’odeur ne me donne pas envie de l’approcher. Sven m’explique ensuite sans la moindre gêne, toujours à poils et au repos, alors que je suis en nage, et que ça me gratte sous le sein droit (dans la course mon soutien s’est déchiré et presse contre ma poitrine) qu’il tournait avec ses amis un vrai porno et faux snuff movie. La fille me montrera qu’elle n’est pas blessée, au contraire elle attendait que le tournage se termine, elle avait faim et avait très envie d’un Chinois. Sven me supplie alors de ne pas en parler ni à Andrew, ni à la prod. J’éclate de rire nerveusement, les larmes riboulant de mes yeux, cette fois-ci comme des perles, cadeaux de mon propre apaisement. Tout ça pour mon téléphone, qui contenait donc bien toute ma vie. Toute ma vie à l’intérieur.

            Mardi, nous entrons chez Frederick avec Andrew et Suzanne, deux mannequins célèbres sortent au moment même où l’on s’apprête à appuyer sur le bouton de l’interphone. Leurs mines sont effrayantes. Elles semblent avoir moins de vingt ans, et doivent probablement manger une fois par an à Thanksgiving. L’intérieur de la villa de Frederick est froid et impersonnel. Il y a un grand tableau de Frank N’Furter dans l’entrée, coloré, qui contraste avec tout le reste. Dans son salon, lorsqu’il nous invite à nous asseoir, je remarque une trace de rouge à lèvres sur le coin du canapé blanc, avec ce qui ressemble à de la salive. Frederick tire un grand sourire en passant le bout de sa langue sur ses dents blanches, trop blanches. Il fait cela lorsqu’il me regarde, et lorsqu’il regarde Suzanne.

            Mercredi, Steven et son petit ami me tirent en boîte gay, et je danse au milieu de mecs gays musclés et appétissants qui très vite me délaissent au bar après avoir fait genre qu’ils pouvaient danser avec une fille. Ils finissent par danser entre eux et se rouler des palots. Je me sens seule, vraiment seule. Comme lorsque la nuit je regarde, depuis mon lit, par la fenêtre de ma chambre, les hélicoptères de stars et de producteurs survoler la ville. Steven et son petit ami branchent un autre couple et rentrent avec pour une partie carrée j’imagine. Secrètement, je leur souhaite de choper le sida ou une bonne syphilis. On se sépare, ils me laissent. Je suis soulagée. Je ne bois qu’un verre de la soirée, et je ne fume qu’un seul joint, pourtant je sens que je m’emballe. Que ça monte. Ma pression sanguine essaie de jouer contre moi, contre mon jeu. Tout monte d’un ton. Mes fréquences de perception, ma capacité à l’ascension. C’était un joint de triple qualité je lui mets quatre étoiles. Ah ah, je ris, contente de moi, toute seule. Lorsque je sors pour prendre l’air, je vois au feu rouge Peter Sarsgaard. Dans l’habitacle de sa bagnole, il est baigné dans la lumière rouge du feu, ce qui est anormal. Il tourne lentement sa tête vers moi, comme s’il était en colère et me fait un doigt d’honneur. Encore. Ses yeux sont rouges. En fait ce sont des yeux de chèvre. Je le traite d’enculé, lui hurle de retourner dans sa famille de péquenots, avec Jake qui est devenu vraiment moche, et leur petit milieu de cinéma, de génération en génération je lui crache dessus, en plein devant la boîte gay je m’agite pour rien, puisque ce n’était pas Peter Sarsgaard mais un travesti noir. Qui ressemblait un peu à Eddy Murphy. D’ailleurs, j’ai balancé « enculé » au moment même où passaient des drag-queens qui m’ont donc rabrouée en me suppliant d’arrêter de boire et de vite trouver un mari pour m’engrosser, afin de calmer un peu mon homophobie, et d’apprendre la vie. Ces gens me disent qu’il faut absolument que j’apprenne à traiter les autres comme j’aimerais qu’ils me traitent. Ce genre de choses.

            J’avance pendant je ne sais pas combien de temps dans les ruelles, à croiser des gens, parfois des fantômes puisqu’ils sont translucides. Je passe au milieu d’eux, ils ne m’en tiennent pas rigueur. Je pense à maman, et à tout ce qui peut m’arriver ici. Comme elle m’avait dit un jour : la drogue, la promiscuité, les maladies vénériennes, le culte de l’apparence, les viols, les meurtres, la violence, les flingues, le crime organisé de mèche depuis toujours avec les maisons de production, la pornographie aussi. Tous les clichés qu’elle connaissait d’Hollywood. Elle m’avait bien mise en garde, ma fragilité. Ma fragilité d’être humain. Elle savait, avant que je ne le comprenne moi-même. Je n’ai jamais fait partie de la race des prédateurs, mais de celles des proies.

            Dans le ciel noir, je vois des feux d’artifices qui n’existent pas. C’était quoi dans ce joint ? C’était fort. Des feux d’artifices qui font des lumières qui dessinent des Mickey Mouse. On se croirait dans Fantasia pour peu. Je suis ébahie. Je marche à côté des prostituées et peut-être que je leur ressemble. Non quand même pas. Elles ne me disent pas que j’ai un comportement étrange, visiblement elles sont habituées à rencontrer des gens bizarres. Elles se remaquillent, recouvrent de poudre un peu les bosses de la vie. Qui sont indéniablement visibles parce que je n’ose pas leur dire mais je les trouve moches. Mais moches ! Elles font totalement partie du spectacle, elles sont à la fois dans la salle, le public, et sur l’écran, ce qui fait pitié, d’avoir tous les rôles imaginables. Avoir trois rôles, trois positions, trois états d’être en même temps, ce ne doit pas être simple tous les jours. De vrais thons, faut vraiment avoir envie pour les approcher, elles sentent le patchouli ou les huiles essentielles à la nicotine, je ne sais pas trop. J’écris des choses pour les jeunes et les mères de famille, moi. Celles qui sentent des Chanel accessibles. Et que ça rapporte un peu de publicité c’est tout ce qui compte en fait. Pas pour celles qui sortent le soir, recouvrir de poudre les disgrâces de leur existence. A force d’attendre le Prince Charmant, on finit par rencontrer Charles Manson.

            Dans une ruelle sombre, je croise un homme déguisé en Batman. Il me demande si je n’ai pas cinq dollars sur moi. Je réponds non. Il se gratte les couilles en me parlant ce con. D’ailleurs j’ai dû laisser mon sac à la maison cette fois. Ainsi que mon téléphone. Je me sens déconnectée de quelque chose, peut-être de moi-même. Plus j’avance et plus j’entends des gémissements. Je ne vois pas tout de suite ce qui se passe. Je remarque juste le tag sur le mur, « Jesus Saves, Your Mother’s Pussy 2 ». Deux flics obligent un adolescent habillé de cuir blanc de la tête aux pieds à leur faire des fellations. Le gamin est terrifié, la bouche pleine et les yeux remplis de larmes et de crainte, et je regarde ce spectacle qui se déroule dans la pénombre sans ressentir quoi que ce soit. Les yeux grands ouverts, la bouche entrouverte, un filet de salive dégoulinant… L’un des flics me voit, il range sa queue, sort sa matraque et s’approche en me demandant ce que je fabrique là. Je vois tout de suite quel genre de type c’est. Il est musclé comme un bœuf, il est probablement d’une confession religieuse quelconque, c’est de tradition familiale, et son amour-propre est tellement inscrit sur son visage qu’il ressemble plus à une statue qu’à un être humain normal. Il est aussi lumineux physiquement et imposant qu’il semble être complètement vide et éteint intérieurement. Il m’observe, il me demande si je me suis droguée. Je lui réponds : non. Non bien sûr. Jamais Monsieur l’officier. Vous pensez bien ce n’est pas mon genre. Je ne touche pas à ces choses. Je respecte les lois Monsieur l’officier. Je sens ses mains qui se baladent sur mon corps. Il me fouille. Il en profite pour me caresser le sexe et je ne dis rien, je supplie juste le Seigneur qu’il en reste là. Le Seigneur, par chance cette nuit-là, entend ma voix. Je vois son collègue pas du tout concerné, défoncer la bouche de l’adolescent, qui par ailleurs a un sacré coup de tête, il faut bien l’admettre il sait s’y prendre. A mon avis il est consentant. C’est difficile à dire dans la pénombre. Le flic explose finalement sur le visage du gosse. Son pote me dit de circuler et rejoint ses « amis ». Et je m’éloigne en continuant ma route qui je ne sais pas comment, me ramène chez moi. Là, je m’endors sur mon paillasson, roulée en boule, comme un chat. Au réveil, la honte presse sur mon cerveau, de toutes ses griffes les plus acérées.

            Jeudi dans un état pitoyable à la réunion du staff, je suis contrainte d’improviser une page de dialogues. Je repense à ce connard de flic, qui m’a fouillée la veille. Sa grosse main sur l’entrée de mon vagin, la sensation me revient, cela me donne un mini orgasme que je contrôle parfaitement d’un sourire. Personne ne voit rien. Ils écrivent des histoires, les mettent en production, ils ne voient rien quand une jeune femme de rien du tout se tape un mini-orgasme en pleine réunion de travail. Même que certains pourraient le prendre mal s’ils savaient. Une tempête en plein désert en quelque sorte.

            Je me goinfre de sushis à midi et de nems au porc. Je demande à Isabelle de vérifier sur Google si un joint peut provoquer un délirium intense, même quand on est fumeuse occasionnelle. Ou alors c’est le cadre, la ville, intense. Ses pulsations, son cœur, qui semble vouloir synchroniser avec le mien. Ici, même le soleil semble briller plus fort qu’ailleurs, comme si quelqu’un avait effectué des retouches par ordinateur à ce niveau.

            En sortant je vois des dizaines de gens qui cosplay des cyborgs, des vampires, des elfes. Une convention se prépare. Une de plus. Je me sens triste. Je pense à maman encore. Je me dis que je n’ai pas eu de chance finalement. De l’avoir. De l’avoir eue elle. Elle qui ne me laissait jamais rien faire. Pour mon bien mais surtout pour sa tranquillité personnelle.

            Vendredi matin le tournage commence. Vendredi soir, Frederick m’appelle et me demande de passer chez lui. Je n’ai pas eu le temps de trouver une excuse pour éviter. En me garant devant son portail, j’ai déjà un mauvais pressentiment. Je pousse la grille, je m’avance vers la porte d’entrée et juste avant de l’ouvrir – comme il m’avait dit de le faire directement sans appeler à l’interphone – je regarde le ciel derrière moi. Des dizaines d’avions quadrillent le ciel et volent vers de nombreuses destinations. Peut-être même trop lointaines pour que je connaisse les noms de ces villes. Dans lesquelles peut-être l’on trouve des tours en construction. Immenses, une fois qu’elles seront terminées. Des contrées que je ne verrai jamais, ce qui, à l’idée, me semble désolant.

            Dans l’entrée, je n’entends rien. J’appelle mais il n’y a personne. Je vais voir dans le salon et une bouteille de champagne à moitié vide se trouve sur la table basse. Une flûte est renversée. Je m’assois dans le canapé en cuir blanc qui a dû coûter une fortune. J’attends un quart d’heure. Frank N’Furter dans son tableau géant me regarde intensément. Je me décide à partir quand j’entends du bruit à l’étage. Je monte. Le couloir est si sombre. Mais je vois une porte entrouverte tout au bout, c’est la chambre de Frederick. Je rentre.

            Le sang goutte encore par terre à plusieurs endroits. Les murs, le sol, tout est éclaboussé de sang. Il y a des traces brunes également. Sur le lit gît le corps de Frederick. Nu. Une tronçonneuse fichée dans son abdomen, le transperçant, et coincée dans le matelas. Le ventre ouvert, les boyaux dégoulinant sur ses cuisses, son foie énorme. L’odeur est infecte et un peu de fumée s’échappe des entrailles encore. Et la chaleur ambiante écœurante provient de son corps, salement ouvert et exposé. Frederick porte de sublimes talons aiguilles rouges, et un maquillage Frank N’Furter qui ne lui va pas du tout. Les yeux ouverts, il semble regarder avec sérénité – ce qui est étrange – le plafond. Il n’est pas du tout sexy. Il ressemble à ces vieux hétéros qui régressent en se travestissant pour vivre un éphémère plaisir érotique pervers lié à leur mère. A ma grande surprise je ne suis pas écœurée par ce spectacle – sauf par l’odeur, je me vois froide et distante. Peu concernée. Je regarde avec fascination en fait. Dans cet état il ressemble à une sculpture.

            Je réalise que j’entends des couinements sous le lit. Je me baisse pour regarder et c’est là que je vois une adolescente ensanglantée. Elle pleure. Elle me regarde, elle ressemble à Carrie White recouverte de sang coagulé. Ses longs cheveux bruns sont imbibés. Je lui tends la main et elle la prend. Trop tard pour faire attention, mes vêtements sont souillés. Je lui demande ce qui s’est passé et elle me raconte que Frederick a essayé de la découper à la tronçonneuse. En effet à bien regarder, sous son épaule se trouve un masque de Leatherface, mais il n’était pas facile à voir du premier coup vu la quantité de sang qui le recouvre, il était un peu noyé dans une petite flaque. Je lui demande quel âge elle a, et elle me répond qu’elle a vingt ans. Ce qui est faux. Elle me raconte que le brave Frederick, ivre, a glissé en sautant sur le lit et s’est lui-même tronçonné une partie du ventre. Au lieu de le sauver, la gamine s’est amusée à lui tronçonner le torse et l’achever. Elle assure qu’elle ne sait pas pourquoi elle a fait ça. Je prends les choses en main et je lui dis que c’est fait maintenant et que ce n’est pas grave. Je lui dis de prendre une douche. Rapidement. Je descends au garage pour y trouver de l’essence et de quoi faire un feu de joie.

            Là je vois une trappe sous un vieux tapis. Je l’ouvre facilement. Des escaliers sinistres m’invitent à descendre. Ce que je fais bien entendu, dans le noir le plus complet. Je sors mon portable, appuie sur l’icône de la lampe torche, pour découvrir autour de moi trois cadavres pendus et momifiés. Des jeunes filles apparemment. Pas plus de quatorze ans, quinze ans vues leurs tailles. Toutes ont été torturées vues les traces sur leurs os. Une des trois possède encore ses deux bras, et ils sont encore attachés dans son dos.

            De très loin, avec cette gamine, nous regardons quelques heures plus tard la villa prendre feu lentement. Elle pleure doucement maintenant, presque sans trembler. Elle a l’air ailleurs, comme si elle était high. Je ne ressens rien, ni pour Frederick, ni pour cette pauvre gosse, ni pour moi-même. Je me dis : c’est qu’il n’y a rien à comprendre, en me regardant dans le rétroviseur. Ma froideur me terrifie presque. Nous quittons notre site d’observation lorsque les sirènes des flics et des pompiers se rapprochent.

            Je refuse qu’elle me dise son nom. Je n’ai pas envie de la revoir pour reparler de cette étrange soirée. Je la dépose très rapidement dans une rue. Avant de sortir de ma voiture, elle me regarde avec des yeux de chien battu sans rien dire. Elle me prend dans ses bras, les yeux pleins de larmes et me sert très fort, comme si elle se noyait et que j’étais une bouée, son unique chance. Je réalise une fois qu’elle disparaît au bout de la rue que c’est l’un des meilleurs moments jamais vécu depuis mon arrivée ici. C’est là, après avoir eu cette pensée, que j’éclate en sanglots dans ma voiture. Toute seule avec toute ma vie qui vibre dans ma poche.

UNE SEMAINE PLUS TARD

            La mort de Frederick fait la une des grands journaux. Pas un mot sur les circonstances de sa mort, ou sur le contenu de sa cachette dans son garage, on parle dans la presse d’une tragédie. J’ai bien été entendue par des flics mais ils n’ont pas cherché davantage à creuser. Les gens adorent les tragédies, et n’en ont jamais assez. C’est pour cela que je peux écrire d’ailleurs. Je remercie Dieu chaque jour pour les flics, les publicitaires et les journalistes d’investigation. Pour les individus qui nous racontent la réalité. En me regardant dans le miroir de ma salle de bains, c’est un visage cynique et peu réaliste que je vois. Mais ce n’est pas un visage sans cœur, non. C’est juste un visage comme un autre. Un visage qui s’aperçoit que les traits qui le composent ne veulent rien dire de spécifique, à l’instant où ils se distinguent. Dans cinq ans à peine, des rides auront complètement modifié la forme de mes muscles faciaux. Dans cinq ans à peine, je serais devenue quelqu’un d’autre, sans avoir rien perdu de ma véritable identité.

            Vers midi je sors chez moi acheter quelque chose à manger. Une salade de tomates et de thon allégée. Il pleut pendant quelques minutes. Je remarque alors que le tag de Marilyn en costume de Che a disparu. Il a été recouvert en fait, par le visage d’un démon rouge grimaçant, tirant sa langue fourchue avec obscénité. J’ai cette pensée et je m’en veux : c’est ce qu’aurait pensé ma mère en regardant cette image. Elle aurait trouvé cette image obscène. J’ai honte de ressembler autant à elle sur le moment et une pluie d’insultes se fait entendre dans ma tête. L’image de ma mère s’ajoute à la liste des images obscènes et ce n’est pas une révélation, ni un soulagement.

            La peinture est tellement fraîche que la pluie la fait baver un peu. Le démon rouge grimaçant dégouline un peu. Dans ma voiture, j’écoute les informations en picorant de délicieuses tomates-cerise. Le cadavre démembrée d’une jeune femme tatouée aurait été découvert dans plusieurs endroits de la ville. Sa tête en dessous des panneaux H.O.L.L.Y.W.O.O.D. Un bras dans une ruelle, et son tronc dans les égouts. Cette nouvelle me coupe l’appétit. Dehors sur le trottoir je vois un chien, un berger allemand, seul, et manifestement errant. Il est victime d’une pelade féroce, son poil est parti, et la moitié de sa gueule est rouge. Il boîte. Il avance et s’arrête quand je sors de la voiture. Je pose à quelques mètres de lui ma salade fraîche et retourne dans ma voiture. Je le vois qui s’approche lentement, et finalement il se lance. Il mange. Je ressens immédiatement une satisfaction à voir cet animal se nourrir.

            Au fil des jours qui suivent, des flyers pour des concerts et des soirées recouvrent la face de démon rouge lubrique. Les semaines suivantes, tout est enlevé et à la place, quelqu’un a tagué un Mickey Mouse, entouré de zombies, d’aliens, de cyborgs, et de soucoupes volantes inquiétantes. Mickey tient son chapeau haut de forme par l’index et le pouce, de sa main droite. Chaque matin pendant une longue période, dès que je sors de chez moi, que je sois moi-même, ou pas du tout, que je sois relaxée ou en proie au stress, il est là, il me voit, et je le vois toujours. Il me fait sa salutation, et son inquiétant mais malicieux clin d’œil.

Un grand bol de morceaux de viande [Maniak]

Lumière.

J'essaye de fabriquer des poupées à partir de bandes celluloïd de films pornographiques des années 70. Il faut trouver la température idéale pour transformer le nitrate de cellulose surchargé de fantasmes en une pâte souple et lisse sans le brûler. Mes mains ne sont plus qu'un amas de crevasses et de cloques. Comme il m'en faut une énorme quantité, je harcèle les cinéma de quartier et les collectionneurs sans leur révéler le sort que je réserve aux précieuses bandes. Ils sont durs en affaires. L'odeur du celluloïd brûlé est ignoble.

Dans le four, le visage de Linda Lovelace avec une immense bite dans la bouche se transforme peu à peu en jouet pour enfants.

Fondu au noir.

Lumière.

Les indiens gagnent toujours à la fin. C'est parce que le cinéma que je fréquente est construit au dessus d'un vieux cimetière indien qui possède encore une aura suffisamment maléfique pour influencer le déroulement des films. John Wayne meurt. Clint Eastwood meurt. Tous les cow-boys de tous les westerns sont systématiquement massacrés par des indiens vengeurs. En allant voir un film romantique avec ma copine, j'ai eu la surprise de voir un guerrier commanche aux cheveux longs et au visage creusé de rides planter une flèche dans l’œil de Hugh Grant et le scalper avant de s'enfuir avec la fille.

Le projectionniste et la fille du guichet ont le visage typé et les cheveux noirs. Je suis sûr qu'un jour il vont me trancher la gorge avec un couteau en silex avant la fin du film.

Fondu au noir.

Lumière.

Le fantôme du projectionniste suicidaire est toujours pendu dans la cabine au dessus de la salle. Quand on allume le projecteur, le faisceau lumineux traverse le fantôme et pare le film d'une teinte glauque et déprimante.

Plus personne ne rit dans la salle.

Fondu au noir.

Lumière.

Sur la table d'opération, une bobine de film est à moitié déroulée. C'est un film d'amour. Le chirurgien ampute méthodiquement toutes les scènes de dialogues. Il laisse des cicatrices bien visibles en greffant des morceaux de bobine d'un autre corps. Le résultat est un étalage obscène de sentiments muets. Cela possède la même beauté tragique qu'un mutilé de guerre. Quand il aura terminé sa tâche, le chirurgien vendra le film au marché noir où les acrotomocinéphiles se l'arracheront à prix d'or.

Le film amputé sera regardé avec ce mélange de fascination et de dégoût propre au voyeurisme.

Fondu au noir.

Lumière.

Une bobine de film blessée se cache dans les toilettes du cinéma Palace. Plusieurs flèches sont plantées dans le celluloïd. Les portes à battants grincent tandis qu'un bruit d'éperons métallique martèle le sol.

La bobine de film tremble.

Fondu au noir.

Lumière.

L'attentat du cinéma Multiplexxx a fait 54 victimes, dont 13 morts. Il a été revendiqué par un mouvement extrémiste apolitique dénommé S.C.U.M., en guerre contre l'industrie du cinéma pornographique. Le S.C.U.M. était déjà responsable de plusieurs assassinats de stars du porno. Parmi les victimes de l'attentat se trouvaient plusieurs notables de la ville. Le gouvernement a étouffé l'affaire en accusant les islamistes radicaux et en organisant un deuxième attentat dans un hôpital récemment inauguré. Le cinéma est resté ouvert. Le sang constelle encore les fauteuils rouges quand je m'assois sur ce que je crois être un morceau de chair humaine.

Dès que le film commence, j'appuie sur le détonateur.

Fondu au noir.

Lumière.

C'est un film d'horreur. Le maniaque à la hache rôde dans la ville. Une maison isolée. La blonde est dans la salle de bain, elle enlève son peignoir sous les sifflements du public. Le sadique à la hache s'approche. Elle ne se doute de rien. Dans le salon, un enfant joue avec des cubes alphabétiques. Sans le savoir il forme le mot M U R D E R en empilant ses cubes. La blonde sort du bain, nue et ruisselante. Elle a entendu du bruit. Ce n'est que le chat. La blonde ne voit pas l'ombre de la hache qui s'approche de l'enfant. Elle retourne dans la salle de bain. La main du maniaque brise la vitre de la petite fenêtre derrière la baignoire. La main du maniaque saisit la gorge de la blonde qui se débat. L'eau du bain devient rouge. La blonde a une hache dans la tête. Dans le salon, l'enfant a les lettres T H E E N et D enfoncées dans les yeux et la bouche. L'image saute. L'écran devient blanc, puis rouge. Le projectionniste vient d'être assassiné.

Je suis la seule femme dans la salle et j'ai peur.

Fondu au noir.

Lumière.

J'ai rigolé et pleuré pendant toute la séance. On est le 24 décembre et l'esprit de noël existe. Ce film est merveilleux. Je n'ai pas utilisé ma ceinture d'explosif et deux rues plus loin les spectateurs sortent sain et sauf du cinéma porno et jettent leur mouchoirs. Ils viennent d'être sauvés par la père noël mais ils ne le savent pas encore. De retour chez moi je trouve un paquet cadeau sur le pas de ma porte. Il s'agit de deux poupées. Je n'avais rien commandé mais mes filles seront heureuses cette année à noël.

Les poupées sont rudement jolies, mais elles ont une odeur étrange.

Fondu au noir.

Lumière.

Le sadique à la hache passe sous un lampadaire. La lumière orange éclaire brutalement son visage creusé de rides. Il a les cheveux noirs et porte une plume à son chapeau.

Fondu au noir.

Lumière.

J'ai trouvé une bobine de film particulière. Il s'agit d'un de ces films amputés. Vu son état d'usage, elle a été visionnée des dizaines de fois. Je déroule la bande et la fourre dans le moule « Brigitte », puis j'allume le four sur 83°c. L'odeur particulière du celluloïd envahit la pièce.

Elle imprègne mes vêtements et ma peau.

Fondu au noir.

Lumière.

Je suis sapeur pompier volontaire. Les murs sont noircis par la fumée et le sol est recouvert d'une épaisse couche de cendre. Quelques endroits rougeoient encore. Un corps calciné gît au milieu des bobines de films tordues par la chaleur. L'homme avait plusieurs membres artificiels qui ont miraculeusement échappés à la voracité des flammes et qui donnent à son corps l'apparence d'une poupée.

Dans le four on a retrouvé un engin explosif de fabrication indienne.

Fondu au noir.

Lumière.

Un petit bonhomme envoie son piolet dans l'écran. Une fille suce un bâtonnet de glace phallique. Les publicités annoncent la fin des bandes annonces. Je plonge ma main dans le bol et avale une grosse poignée de viande crue en attendant le début du film.

Fondu au noir.

Noir.

L’attaque des requins-vampires nazis de l’espace [Vinze]

Farniente martien, bikinis & alcool bon marché

À l’approche de Spring Break, les abords de Valles Marineris se remplissaient d’adolescents désirant décompresser de la vie étudiante sur Mars. L’année 2055 ne débutait pas sous les meilleurs hospices pour les futurs diplômés dont l’avenir était assombri par l’incertitude du futur suite à une nouvelle récession, découlant directement du crash financier de 2054 sur Terre.

Ben et Jack étaient bien décidés à profiter de chaque instant et à remporter la chasse au nichon organisée au sein de leur fraternité. Il n’était pas si compliqué pendant Spring Break de profiter de l’occasion de se rincer l’œil et de faire une sauvegarde photographique mémorielle de l’instant. Celui ramenant le plus de clichés gagnait le respect pour toute une année. Il y avait bien sûr une mention spéciale à celui qui réussissait à ramener un cliché de nu intégral, bien plus compliqué à obtenir.

« Bienvenue à tous pour Spring Break 2055 » annonçait un panneau à l’entrée de la cité balnéaire. L’inscription « Vive la fete » avait été ajoutée au marqueur en dessous, visiblement dans l’urgence et d’une main peu assurée.

Le soleil commençait à décliner dans le ciel et les deux amis avaient trois objectifs à atteindre avant qu’il ne disparaisse définitivement : Trouver un endroit où planter leur tente, de l’alcool bon marché et des filles pour partager la soirée, l’alcool et éventuellement la tente.

Rien ne semblait inaccessible dans cette ambiance. Bien que pris d’assaut les campings ne manquaient pas de places et les environs regorgeaient d’épiceries prêtes à vendre de l’alcool à prix modique, en grande quantité, sans être trop regardantes sur l’âge des clients. Finalement les filles étaient là pour s’amuser avant tout, et elles non plus n’étaient pas trop regardantes.

Au couché du soleil, la tente était plantée, les bouteilles étaient achetées et entamées et les filles abordées. Ben et Jack avaient entamé la discussion avec Nancy et Claudia au bord d’un feu de camp en cours de mise en route. Ils n’avaient pas longtemps hésité après avoir vu les deux amies, l’une rousse, l’autre brune, toutes deux belles et élancées. La soirée de printemps martien était douce et les deux filles ne portaient qu’un bikini, les flammes du feu naissant faisant jouer les ombres sur leurs peaux légèrement bronzées.

Ces vacances s’annonçaient épiques, contrairement à la discussion qui s’annonçait emplie de vacuité.

Scientifiques, militaires & menace imminente ignorée

À l’observatoire du mont Olympus, le professeur David Strain relisait ses notes encore et encore. Il connaissait les conclusions par cœur mais ne savait qu’en déduire. Mais même incomplètes, elles devaient être portées à l’attention des autorités, il en allait peut-être de la survie d’une partie des habitants de la planète. Et rien ne prouvait que la menace ne risquait pas de s’étendre à la Lune et la Terre.

Le général Shasloe était accompagné de deux gratte-papier sans importance : une secrétaire probablement recrutée pour sa plastique et sa compétence à servir le café et un jeune premier tout juste sorti de l’école militaire, sans doute le fils pistonné d’un gradé quelconque. Engoncé dans un uniforme bardé de médailles, le responsable militaire avait toutes les caractéristiques du cliché qu’on attendait de lui : le port altier, les cheveux grisonnant coupés courts, le visage strict qui ne devait dessiner une ébauche d’émotion qu’en cas de guerre nucléaire. Il s’efforçait de considérer le scientifique avec le plus de dédain dont il était capable, soit une bonne dose de condescendance ; lui seul avait l’intérêt de ses concitoyens en premier lieu à l’esprit.

Strain lança la projection holo au centre de la salle de conférence. Le militaire fit tous les efforts possibles pour rester de marbre.

— Qu’observons-nous ?

— Ceci a été repéré en provenance de la ceinture d’astéroïdes. Et ça se dirige droit vers nous. L’image n’est pas excellente à cause du champ de distorsion de Phobos.

— Et alors ? Ce n’est pas la première pluie d’astéroïdes que nous essuierons. Ces débris ne dépassent pas quelques mètres de long. Même si notre atmosphère est plus ténue que celle de la Terre ils se seront embrasés avant d’avoir atteint le sol. Pourquoi cette convocation alarmiste ? Vous comptez sur les autorités pour prévenir les touristes d’observer les étoiles filantes imminentes ?

— Vous ignorez le plus important. La trajectoire et l’inertie de ces objets non identifiés indique sans doute possible qu’il ne s’agit pas d’astéroïdes...

Le professeur était satisfait d’avoir réussi son effet. Malheureusement en vain puisque le général refusa de considérer sérieusement cette dernière affirmation. Puis il mit fin à la rencontre, ne partant pas sans avoir une dernière fois affirmé de manière péremptoire que l’État ne ferrait rien à défaut de preuves solides de ce que l’alarmiste scientifique avançait.

Ceinture d’astéroïdes, syndrome du survivant & barmaid sexy

— Vous n’avez pas une tête à boire seul.

La barmaid avait les cheveux courts et un piercing sous la lèvre. Elle avait surtout un haut moulant dont le décolleté était une incitation au pourboire ; décolleté dans lequel nageait un  dauphin, gracieux animal d’encre qui risquait fort de devenir un lamantin vingt ans plus tard. Mais Fred n’avait aucune envie de socialiser en cette soirée ; écluser les verres de whisky était une activité beaucoup plus attractive. La prime d’accident qu’il avait ramené de ses mésaventures dans la ceinture d’astéroïdes devrait lui permettre de boire suffisamment pour rentrer à sa chambre à quatre pattes pendant encore quelques jours.

— Je ne suis pas seul. Vous ne voyez pas tous les fantômes qui m’entourent ? Je bois à leur santé.

Il espérait s’être assuré un instant de calme avec sa répartie. Il n’en fut rien et la bougresse poursuivit son harcèlement.

— C’est plutôt calme ce soir. Laissez-moi trinquer à leur santé avec vous. Celle-ci est pour la maison (elle sortit un deuxième verre puis servit une rasade de whisky dans chaque). Parlez-moi donc de ces gens pour lesquels nous buvons.

Tant pis pour l’ivresse solitaire. Il trinqua avec réticence avec la demoiselle et entreprit de raconter son histoire. Quitte à avoir une séance de thérapie de comptoir, autant le faire en buvant. Et il se lança dans un monologue, encouragé par la mine sérieuse de la serveuse.

— Je reviens de la ceinture d’astéroïdes. Une mission de prospection de six hommes. Je suis le seul à en être revenu vivant... (Il relève la manche de sa chemise pour révéler la prothèse bionique qui lui sert d’avant-bras) Et il s’en est fallu de peu. Au milieu des astéroïdes se trouvait une structure qui n’avait rien de naturelle, un complexe artificiel déguisé en astéroïde. Si j’en crois le design et quelques inscriptions, c’était très probablement une base secrète de survivants nazis. Mais à peine nous sommes nous approchés que ces monstres génétiquement modifiés, fruits de monstrueuses expérimentations, nous ont attaqués. Ils se déplaçaient dans l’espace sans avoir besoin de respirer. C’était des requins-vampires...

Étoiles filantes, brume & cadavres exsangues

Heureusement la plupart des étudiants avaient quitté l’eau pour rejoindre la plage et observer les étoiles filantes quand les météorites tombèrent dans la mer. Il y eut peu de blessés et de disparus ce premier jour. Les objets étaient de faible taille et l’alerte n’avait pas été donnée, ils étaient censés se désintégrer totalement à l’entrée dans l’atmosphère. Mais il n’en fut rien et les météorites percutèrent la surface à grande vitesse.

L’énergie cinétique des impacts échauffait l’eau et la mer ne tarda pas à être recouverte d’une chape de brume. Les quelques personnes encore dans l’eau disparurent de la vue de tous et ne réapparurent pas. Le brouillard ne tarda pas à s’étendre et commença à recouvrir la plage. Les vacanciers, paniqués de voir leur champ de vision réduit par une inoffensive vapeur d’eau rassemblèrent leurs affaires et se mirent à courir en tous sens. Les quelques maîtres nageurs et policiers municipaux sur place furent bien en peine pour juguler ce mouvement de foule.

Les gens atteinrent finalement la ville, sous l’œil bienveillant des commerçants. Les jeunes, plus choqués, se réfugièrent dans les cellules de crise psychologiques improvisées dans chaque bar et débit d’alcool. Le traumatisme de l’événement fut noyé dans l’alcool, les drogues légales ou non, les parties de strip-poker et les chansons grivoises.

Ce n’est qu’en fin de journée, lorsque la brume eut fini de se dissiper, que les premiers cadavres furent retrouvés sur la rive. Il s’agissait probablement de certains des baigneurs disparus. Mais ils ne semblaient pas noyés et ne portaient pas les stigmates d’une météorite reçue sur le coin de la tête. Certains avaient les membres arrachés, d’énormes traces de morsures et, par-dessus tout, les corps ne contenaient plus une seule goutte de sang.

Debriefing, « je vous l’avais bien dit » & soirée de l’ambassadeur

David fulminait en faisant les cent pas dans son laboratoire. Il était évident que ce n’étaient pas de vulgaires météorites. Il étudiait encore et encore les tracés des trajectoires ; aucun doute n’était possible, les projectiles n’étaient pas mu par leur seule inertie : si ce n’était de l’intelligence, il y avait une part d’initiative qui ne devait rien au hasard. Les météorites, à défaut d’un meilleur terme, avaient pris la direction de Mars intentionnellement et avaient ralenti avant de percer les couches supérieures de l’atmosphère. Les relevés faisaient également preuve de l’existence d’un champ de protection qui en addition d’une forme aérodynamique expliquait qu’elles aient percuté la mer intactes.

Shasloe l’avait ignoré et maintenant des gens étaient morts ; le professeur avait la certitude que ce n’était pas une coïncidence. Il fallait maintenant garder son sang froid et analyser ces nouvelles données pour affiner leur étude et fournir un compte-rendu exhaustif qui mettrait le général face à ses responsabilités. Et c’est l’assistante du scientifique – une belle femme s’efforçant de s’enlaidir avec de grosses lunettes d’hipster et une blouse masquant toute trace de courbes féminines – qui débloqua la situation en faisant le lien entre l’état des corps retrouvés et le témoignage d’un rescapé de ce fait divers qui avait eu lieu dans la ceinture d’astéroïdes quelques semaines auparavant.

Des requins-vampires ! Tout concordait enfin : le schéma de déplacement en banc, la forme effilée et cette trajectoire déterminée de chasseur fondant sur sa proie. Il devait contacter ce prospecteur pour rassembler le plus d’indices possibles. Mais avant cela il lui fallait contacter le militaire pour une petite séance de « Je vous l’avais bien dit ».

— Allô ? [...] Oui dites-lui que c’est de la plus grande urgence. [...] Oui, non je ne raccroche pas.

Au bout de plusieurs minutes de musique d’attente ennuyante, le professeur fut enfin mis en relation avec le général.

— Encore vous ! C’est pour quoi cette fois ?

— Les météorites qui sont tombées cette après-midi.

— Encore ? Un petit mouvement de panique vite maîtrisé... Vous voyez bien qu’il n’y avait pas de raison d’être alarmiste. Maintenant c’est fini et ça ne vous regarde plus.

— Mais...

— Mais rien ! Je suis attendu pour une soirée chez l’ambassadeur sélénite et vous allez me mettre en retard. Alors au revoir.

— Mais il y a eu des morts...

Le général avait déjà raccroché et ces derniers mots résonnèrent quelques minutes dans le vide avant que le professeur, dépité, ne se résigne à raccrocher le combiné. Puisque les autorités s’évertuaient à minimiser la menace, il allait bien falloir qu’il prenne les choses en mains.

Xylostomiase, aspirine & démangeaisons intimes

L’alcool de la veille donne toujours l’impression que la Terre tourne trop vite ; même sur Mars... Fred essaya de se concentrer, faisant abstraction de la force centrifuge et de la démangeaison qui prenait naissance dans son bas-ventre. Affalé sur le lit, la bave coulant sur les draps, il observait le dauphin danser dans un océan rose où deux bouées plus sombre ondulaient au rythme des vagues, le mammifère marin semblait sourire et se moquer de lui. Il se fit violence pour remettre ses idées en place : le tatouage n’est pas vivant, les tétons ne flottent pas, la respiration du sommeil n’est pas soumise à la marée, les dauphins sourient toujours et il n’était pas la cible de ses moqueries.

Il se redressa sur son coude, arrachant sa tête à la forte gravité – plus du tiers de celle de la planète mère. Il se demandait ce qui pouvait l’avoir sorti du sommeil. Sa tête n’était pas complètement extraite de son derrière, le réveil ne pouvait pas être naturel. Le son strident qui lui transperçait les oreilles et le cerveau était un suspect sérieux. Qu’est-ce qui pouvait être aussi désagréable et dissonant ? Un voisin joueur de cornemuse ? Un coup d’œil à la table de nuit apporta à Fred la réponse sous la forme de son téléphone sonnant, vibrant et clignotant toutes diodes dehors.

— Mmmh ? Flageuh ?

— Monsieur Kusser ? Je suis le docteur David Strain et...

— Ah vous tombez bien, doc ! J’aurais besoin d’une aspirine et de citrate de Bétaïne...

— Euh, je suis docteur en physique.

— Ah, tant pis. Vous n’aurez qu’à passer à la pharmacie, je suis sûr qu’il y en a une dans le coin.

Une fois le quiproquo levé, Fred comprit qu’on cherchait à l’embaucher comme consultant. Il n’était pas particulièrement dans le besoin – la compagnie minière lui avait versé une prime de « ferme-ta-gueule » non négligeable – mais un peu d’occupation lui changerait les idées, même si ressasser ses idées noires en essayant de les noyer dans le bourbon n’était pas un hobby dénué d’intérêt à ses yeux.

Il finit par réussir à se relever, et après avoir labouré de ses doigts son pubis, entama de se rhabiller afin de se rendre à l’entretien d’embauche impromptu qu’il venait de décrocher.

Les dents de Valles Marineris, vodka & treize à la douzaine

Nancy dut s’écarter du groupe : l’appel du grand large se faisait pesant sur son estomac imbibé d’alcool très sucré et peu cher. Elle abandonnait auprès d’un feu de camp sur la plage ses compagnons de soirée ; Ben les doigts fermement bloqués autour de la bouteille qui tournait depuis quelques minutes et Jack les doigts fermement bloqués dans Claudia.

L’eau était particulièrement attractive et l’envie d’un bain de minuit la pressait. Mais le contenu de son estomac fut le plus prompt à se jeter à l’eau. Crampée de douleur au-dessus du vomi surnageant dans l’eau de mer, la tentation du bain de minuit s’atténuait. Tout à coup, les restes de frites à la vodka commencèrent à s’agitait sous la faible lumière du clair de Phobos.

Malgré la fatigue et les effets de l’alcool, elle trouva la force de pousser un cri de réflexe quand la flaque de vomi, toutes dents dehors, sembla s’extraire de la mer pour lui sauter au visage.

Ben passa la nuit en tête-à-tête avec sa main dans les toilettes du camping, comme une triste réminiscence de son adolescence alors que Jack et Claudia s’envoyaient en l’air dans la tente. Le corps de Nancy fut parmi la dizaine de cadavre retrouvés au petit matin.

Une fois le puzzle des différents membres résolut, treize cadavres furent décomptés. Mais seuls douze étaient humains. Le treizième était intact, l’un des requins-vampires s’était échoué sur la plage, l’estomac encore plein du sang de Nancy.

La menace était identifiée et les médecins se frottaient les mains de pouvoir étudier la bête. Et c’est le docteur Baybars, médecin légiste au seul hôpital de la station balnéaire, que revint le privilège de se frotter les mains à l’idée de pratiquer l’autopsie.

Réunion des protagonistes, re-« je vous l’avais bien dit » & cliffhanger

Ben, Jack et Claudia étaient trop traumatisés par la mort de leur amie pour remarquer le petit groupe qui venait de débarquer dans l’hôpital : Le docteur Strain marchant avec détermination, son assistante l’accompagnant et Fred à la traîne se grattant le pubis. Ledit groupe ne remarqua pas non plus le groupe d’adolescents éplorés, ils se dirigeaient à travers les couloirs aseptisés en direction de la morgue où le légiste venait de finir son office.

Dans la salle, le général Shasloe était déjà présent à s’entretenir avec le docteur Baybars. Alors que le professeur Strain s’apprêtait à pavoiser en recyclant son « je vous l’avais bien dit » qu’il n’avait pu placer auparavant, le militaire le coupa court :

— Ah vous voilà enfin ! C’est pas trop tôt !

— Vous ne manquez pas de toupet, je –

— Vous avez intérêt à trouver une solution ou je vous tiendrai personnellement responsable de ce fiasco.

— Mais –

Sa protestation ne trouva jamais oreille attentive, le général venait de quitter la pièce en essayant de claquer la porte à battant qui se referma doucement freinée par son groom.

Le professeur se retourna avec désespoir vers le médecin, prêt à entendre ses conclusions, puisqu’il était désormais personnellement responsable du fiasco qu’il s’était évertué à prévenir.

— Vous confirmez la nature de la créature ?

— Oui aucun doute n’est possible, c’est une variété génétiquement modifiée de requin-vampire, adaptée à la survie spatiale. Nous savions que les nazis avaient entrepris ce genre de recherches durant la seconde guerre mondiale, il semblerait que certains survivants du reich aient poursuivit ces travaux...

— Ça confirme la version de monsieur Kusser, même si je n’en avais jamais douté.

Fred ne réagit pas à la mention de son nom et se contenta de rester en retrait en gardant son air mystérieux et bourru, gardant les incursions de ses ongles dans son jean aux seuls moments où aucune attention ne se portait sur lui.

Le médecin reprit la parole alors que Ben, Jack et Claudia faisait leur entrée :

— Je me suis permis de faire venir les adolescents qui accompagnaient la victime. Ils pourront vous renseigner sur les conditions de l’accident.

Après avoir soulagé une démangeaison, Fred ouvrit la bouche pour la première fois depuis leur arrivée à l’hôpital :

— Vous pouvez nous dire où ça c’est passé ?

— C’était sur la plage... commença Jack.

— Ah je vois très bien où c’est ! Allons en route !

Alors qu’ils allaient passer la porte, le légiste les interpella :

— Au fait ! Avant que vous y alliez, il est important que je vous informe : Je sais comment les tuer...

Révélation, implants mammaires & chemin de la guerre

Tout le monde s’était figé, imitant le sourire sur le visage du médecin. Se retournant de trois-quart vers la porte devant laquelle ils s’étaient arrêtés, il laissa quelques secondes à sa révélation pour faire son effet avant de finalement abandonner son sourire pour laisser enfin sortir de sa bouche les mots que tous attendaient désormais.

— J’ai dû refaire les analyses et confier des contre-analyses aux laboratoires de l’hôpital mais je suis formel : je sais ce qui a tué la créature que j’ai autopsiée et je sais comment nous débarrasser de toute son engeance.

— Nous vous écoutons, relança le professeur lassé de ce suspens.

— Il est mort d’une réaction allergique à une substance ingérée. Une substance que l’on trouve en quantité dans ce même hôpital où nous nous trouvons...

Fred se retenait de menacer le légiste de représailles physiques s’il ne se hâtait pas de conclure son explication et s’il n’arrêtait pas avec ce suspens agaçant. Mais ses paroles ne furent pas nécessaires, ce dernier se décidant à poursuivre avec plus d’entrain après avoir croisé le regard noir de l’aventurier.

— Il est mort d’une allergie au silicone qui se trouvait dans un implant mammaire qu’il a percé de ses dents.

— Oh mon Dieu ! Nancy s’était fait refaire les seins l’été dernier, s’exclama Claudia.

— Je le savais ! réagit Ben.

Jack ne détachait pas ses yeux de la poitrine de Claudia, se demandant si lui aussi avait été trompé sur la marchandise. Puis Fred le tira de ses pensées en remobilisant tout le monde :

— Alors on partira à la guerre armés ! Où se trouve l’aile de chirurgie esthétique dans cet hôpital ?

Sus aux requins, sus aux vampires & sus aux nazis

La deuxième nuit après l’invasion venait de s’achever... Et ce serait la dernière sur Mars pour ces créatures. Notre petite troupe s’approchait de la plage, armés jusqu’aux dents – voir jusqu’aux décolletés pour certaines. Fred avait pris la tête, suivit des trois adolescents ; le professeur et son assistante fermaient la marche, chargés du stock de « bombes » préparées.

Pendant qu’ils élaboraient leur plan à l’hôpital, la nuit avait encore été particulièrement meurtrière et les cadavres jonchaient la berge. Quelques corps de requins-vampires se retrouvaient au milieu du décompte ; les implants mammaires étaient particulièrement répandus dans la population locale. Mais il n’était pas possible d’attendre que tous les envahisseurs succombent à la nourriture locale, les pertes dépassaient les quotas acceptables de dégâts collatéraux.

Fred saisit la première bombe, poche de plastique contenant sang et silicone le tout entouré d’un bout de cadavre pour attirer la proie. Son lancer était puissant et précis ; si ce n’avait été pour sa blessure à un genou il aurait pu être lanceur professionnel dans la Major League Baseball. Après quelques éclaboussures, l’objet se stabilisa, flottant sur l’eau. Deux ailerons semblaient faire la course pour la friandise.

D’autres ailerons firent leur apparition. Pour qu’il n’y ait pas de jaloux, Fred et les adolescents se mirent à bombarder toute la surface de la mer de pochettes surprises, alimentés en munition par les deux scientifiques.

La mer était agitée ; et ni le vent ni les marées n’y étaient pour quoi que ce soit. Des gueules émergeaient, hérissées de dents acérées, pour se refermer d’un claquement. Certains requins semblaient se battre, convoitant la même proie alors qu’une autre se trouvait seule à quelques mètres à peine. Le sang ne tarda pas à colorer l’eau. Et les créatures frappées d’une intoxication alimentaire ne tardèrent pas à flotter, le ventre offert à la caresse des rayons du soleil.

Quelques instants plus tard la mer s’était calmée, ballottant doucement les cadavres des monstres au rythme doux des vagues. La bataille était finie, tous les ennemis étaient vaincus. L’assistante du professeur, beaucoup plus jolie une fois ses lunettes rangées dans la poche de sa blouse, se jeta au cou de Fred pour l’embrasser fougueusement jusqu’à ce que ce dernier lui rende son baiser. Claudia se jeta au cou de Jack pour faire de même. Ben se retourna vers le professeur pour lui serrer la main avec un sourire gêné.

Puis d’autres couples de congratulations se formèrent. Claudia embrassa Fred, sur la joue cette fois. Les deux scientifiques se congratulant de leur clairvoyance et leur détermination face à une bureaucratie militaire embourbée dans sa bêtise. Et Jack et Ben, complices comme jamais, échangeaient la poignée de main de leur fraternité, accompagnée d’un regard entendu. Ils ne reviendraient sûrement pas vainqueur de la course aux nichons cette année, mais même sans preuves ils auraient la conviction d’avoir palpé plus d’implants mammaires que tous leurs camarades réunis.

Célébration des héros, démangeaison intime & retour aux affaires

Le général Shasloe fut parmi les premiers à les féliciter. Ça ne l’empêcha pas ensuite de partager le podium avec eux tandis que le président de la colonie martienne remettait des médailles en louant l’efficacité de la réaction des autorités et l’initiative citoyenne salvatrice. Bref, il faisait de la politique et les héros du jour ne savaient trop où se mettre en attendant qu’on leur épingle un bout de métal ; à l’exception du militaire qui semblait rompu à l’exercice et parfaitement dans son élément lors de cet événement protocolaire inutile – même si son appartenance au-dit groupe de héros relevait de l’usurpation politicienne.

Sur une estrade face à tout un public, il était difficile pour l’assistante du professeur de réprimer son envie d’un geste déplacé qui soulagerait ses démangeaisons.

Dans les semaines qui suivirent, le groupe éphémère se sépara. Ben et Jack d’un côté, Claudia de l’autre, chaque adolescent retourna à ses études universitaires ; l’amourette de vacances n’était pas vouée à perdurer. Le professeur et son assistante retournèrent à leurs observations spatiales. Fred repartit assoiffer son addiction à l’alcool à l’aide de ce qui lui restait d’argent après avoir profité d’une unique nuit avec la scientifique. C’est finalement le général, bien passif durant la crise, qui fut le plus actif par la suite.

Alors qu’il sortait péniblement du lit d’une nouvelle conquête, Fred entendit son téléphone sonner. Il répondit avec un fort sentiment de déjà vu :

— Mmmh ? Flageuh ?

— Monsieur Kusser ?

— C’est encore le médecin ?

— Négatif ! Ici le général Shasloe. J’ai une proposition à vous faire.

— Oh ! Et vous ne pouvez pas passer à la pharmacie sur la route ?

Ceinture d’astéroïdes, expédition punitive & pieuvres-zombies nazies de l’espace

Le vaisseau traçait à travers le système solaire en direction de la ceinture d’astéroïdes où se trouvait la base nazie à l’origine de tous ces malheurs. Fred avait accepté la proposition du général de diriger cette expédition punitive. Dans le but de démanteler à jamais cette installation. C’était aussi l’occasion pour lui de toucher une intéressante prime avant que la précédente ne se soit épuisée, mais surtout de se confronter à ses démons, expier cette faute imaginaire d’avoir survécu alors qu’il ne le méritait pas plus que les autres. Et en tant qu’unique survivant, il était le seul à pouvoir s’acquitter de cette tâche.

Les militaires avaient mis les moyens cette fois. Pour combattre une horde de requins-vampires ayant envahi la mer martienne il n’y avait personne pour les aider, mais maintenant qu’il fallait combattre une installation fantôme, il avait l’appui de tout un peloton. Et bien sûr toute une équipe de scientifiques chargés de récupérer tous les éléments intéressants de l’installation pour les étudier ultérieurement. Les nazis étaient de dangereux psychopathes qui avaient semé la panique dans toute une station balnéaire, mais leurs travaux d’ingénierie génétique pouvaient représenter un grand bond en avant pour l’humanité.

L’installation en forme de svastika qui flottait au milieu des autres astéroïdes ne fut pas difficile à retrouver. Elle se trouvait exactement à l’endroit prévu, calculé à partir de la position indiquée par Fred et la force de gravitation subit du soleil et des planètes alentour. La navette se posa devant l’imposante ouverture qui servait de porte au complexe. Le sas était béant, probablement cassé par l’usure, nouvelle preuve que l’endroit était désaffecté. Fred sortit le premier, encadré de tous les soldats ; les scientifiques fermaient la marche d’un pas manquant d’assurance.

Ils progressèrent dans un long couloir menant à un hall, puis de là continuèrent vers ce qui semblait être les laboratoires ; d’immenses salles remplies de tables où s’accumulaient matériel et poussière, entourées de réservoirs de tailles diverses remplis d’un liquide indéterminé dont les scientifiques s’empressèrent d’aller faire des prélèvements.

Dans une ombre louvoyait un tentacule grisâtre. Fred se retourna quand le hurlement brisa le silence, mais il ne vit rien...